<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>毕业 on Daniex </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://www.daniex.tk/tags/E6AF95E4B89A/index.xml/</link>
    <language>zh-cn</language>
    <author>Daniex</author>
    
    <updated>Wed, 29 Feb 2012 07:19:49 &#43;0000</updated>
    
    <item>
      <title>中国文艺复兴运动 --胡适</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/renaissance-hu-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Feb 2012 07:19:49 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/renaissance-hu-shi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国文艺复兴运动
──民国47年5月4日在台北中国文艺协会讲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;编按：胡适之先生在民国四十七年五四纪念日，以「中国文艺复兴运动」为题对大众发表演说。演讲中指出他自己没有参与狭义的五四运动，但对广义的五四运动（也就是胡先生所说的文艺复兴运动）却有深入的阐发。演讲的前段，胡先生率直地指出他反对任何形式的「文艺政策」，但《胡适演讲集》中收录的讲词并没有记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸位朋友：我今天能够参加文艺协会成立八周年的纪念大会，真值得高兴。今天正巧是五四纪念日，纪念三十九年前的五四；各位先生也许听到我昨天在中国广播公司对大陆上的广播，讲到五四是什么？
在那个广播里面，我特别讲到五四──狭义的五四，狭义的五四是一个纯粹的青年人的自动自发的爱国运动。那是国家受压迫，国家很危险的一个时期，青年爱国心的一个自动表示，毫无一种操纵的力量。今天早上，我在北京大学的五四的纪念会上，我曾讲到，我说那一天，胡适并没有参加。那一天──五四爆发的时候，我个人在上海，住在蒋梦麟先生的家里，完全不知道五四的发生。第二天早上起来，看见上海各报没有北京的专电。那是从来没有过的。上海的报纸，平日没有北京专电，就不能出报。我正在惊异的时候，听见有人打门，开开门，进来几位上海的记者。那个时候的报馆主笔，有张东荪先生，有俞仲华先生。《上海时事新报》的记者，才告诉我们昨天北平的新闻（那时候叫北京）。所以我是完全没有参加五四这个事件的。等到我回去，蔡先生（北京大学校长蔡元培先生）已经离开了北京。那时候，五四已成了全国性的运动，成了一个不但是北京学生的运动，而是全国响应的运动，不但全国学生响应，甚至于工会、商会、教育会以及各种的法团、各种的公共团体，都参加这个运动。可是我没有参加。我是的确不负领导五四责任的；说是我领导的五四，是没有根据的。刚才看见会里发给我这些读物的里面，《笔滙》里有一篇文章，讲到我那个时候不在北平，我现在可以证明，这的确是事实。
那么，三十几年前的五四，与文艺有什么关系？今天上午我也谈到，我说我们在北京大学的一般教授们，在四十年前──四十多年前，提倡一种所谓中国文艺复兴的运动。那个时候，有许多的名辞，有人叫做「文学革命」，也叫做「新文化思想运动」，也叫做「新思潮运动」。不过我个人倒希望，在历史上──把四十多年来的运动，叫它做「中国文艺复兴运动」。多年来在国外有人请我讲演，提起这个四十年前所发生的运动，我总是用Chinese Renaissance这个名词（中国文艺复兴运动）。Renaissance这个字的意思就是再生，等于一个人害病死了再重新更生。更生运动再生运动，在西洋历史上，叫做文艺复兴运动。五四的前一年（五四是民国八年），在民国七年的时候，北京大学一般学生，一般高材学生，已经成熟的学生，里面有傅斯年先生，有罗家伦先生，有顾颉刚先生，还有很大的一羣──也不能说是很大的一羣，只可以说是北京大学那个时候最成熟、最高材、最有学问、有知识、有见解的那一般学生，──他们响应他们的先生们──北京大学一般教授们，已经提倡了几年的新文艺新思想，也就是所谓的文艺革命、思想革命。他们办了一个杂志，那个杂志我今天早上已经说明白，我说我们在学生办的刊物当中，《新潮》杂志，在内容和见解两方面，都比他们的先生们办的《新青年》还成熟得多，内容也丰富得多，见解也成熟得多。在这个大学的学生刊物当中，在那个时候世界学生刊物当中，都可以说是个很重要的刊物。他们那个刊物，中文名字叫做《新潮》，当时他们请我做一名顾问，要我参加他们定名字的会议──定一外国的英文名，印在《新潮》封面上。他们商量结果，决定采用一个不只限于「新潮」两个字义的字，他们用了个Renaissance。这个字的意义就是复活、再生、更生。在历史上，这就是欧洲文艺复兴的名字。他们这般年青──北京大学最成熟的青年们，在他们看起来，他们的先生们，对于这个运动已经提倡了一两年时间了，他们认为这和欧洲在中古时期过去以后，近代时期还未开始，在那个过渡时期的文艺复兴运动，是很相同的。所以他们用这个Renaissance做他们杂志的名字。四十年来，我一直认为当时北京大学一般学生的看法，是对的。
我这几年来，对外讲到这件事，认为这个运动就是中国的文艺复兴运动。前年，在我大病之前，在加州加里佛尼亚大学教了五个月的书；在那个时候，加里佛尼亚大学请我做十次公开的讲演（用英文做十次公开的讲演）。他们要一个题目：近千年来的中国文艺复兴运动。从西历纪元一千年到现在，将近一千年，从北宋开始到现在，这个九百多年，广义的可以叫做文艺复兴。一次文艺复兴又遭遇到一种旁的势力的挫折，又消灭了，又一次文艺复兴，又消灭了。所以我们这个四十年前所提倡的文艺复兴运动，也不过是这个一千年当中，中国文艺复兴的历史当中，一个潮流、一部分、一个时代、一个大时代里面的一个小时代。
我们那个时候为什么叫他再生？为什么叫做革命？别的不说，比方白话文，我在四五年前，文艺协会的朋友们欢迎我的时候，我讲到好像是几个偶然的事件，在一块儿爆发的。今天呢，我从历史的立场说：不完全是偶然的。在个人的历史上，这件事本身的方面有许多是偶然的，我在四五年前在本会讲的，就是一连串的偶然事件。不过广义的看，不是完全偶然的。比方讲白话，不是胡适之创出来的呀！不是陈独秀胡适之创出来的呀！白话是什么？是我们老祖宗的话，是我们活的语言，人人说的话，你们说的话，我们说的话，大家说的话，我们做小孩子时都说的话。这是老祖宗多少年，几千年慢慢的演变的话：从北方区域慢慢的推广出去，不但整个北方、中原之地说白话，而且扩充到整个长江。从镇江开始往西一直到四川，整个都是国语区域。从南京往北一直到东三省，整个东北，都是官话的区域。一直到西北都是白话的区域。从南京到西都是白话区域。你们诸位若坐沪宁路（从南京到上海这条铁路）都记得，有个火车站叫丹阳，到了丹阳这个车站呢？这个车站的东边，说苏州话（吴语），丹阳这个车站西面是说官话（南京话、镇江话），丹阳这个车站是「吴头楚尾」。自这里开始，东去就是讲苏州话，说吴语；丹阳往西就是楚语，所谓长江的官话。从那个地方到安徽（我是安徽人，我不是安徽的国语区域，是安徽极南部徽州人，我们说的话是很难懂，一出门几里话就不同），安庆人、怀宁人、合肥人，他们总说他们的话是天下最普通的话。从前北平市市长何其巩先生（他是桐城人），总是对我讲：「适之呀，我桐［ㄊㄥˊ］城的话，是天下最普通［ㄊㄣˊ］的话。」我说：「你这句话里面就有两个字最不『普通』，这个桐城就不叫『桐』［ㄊㄥˊ］城，这个普通就不叫普『通』［ㄊㄣˊ］！」但是我们安徽人总觉得我们安徽的话，是天下最普通的话。再上去到湖北、四川、云南、贵州、广西的北部，这都是官话区。这些官话就是我们的基础，所谓国语文学，白话文学，就是拿这么大的地区做基础。从极东北的哈尔滨划一根直线一直到昆明，这个直线四千多英里长，在这四千多英里的直线上，每一个人，他总觉得他没有改话的需要，个个人总说他的话是天下最普通的话。这就是国语，这就是我们的资本。我们的语言就是我们的文学基础，就是国语文学，白话文学的基础。这并不是我们造出来的。是老祖宗几千年给我们留的这一点资本。第二，这是语言的基础，语言是我们的资本，国语是我们的资本，这一个全中国百分之九十的区域，百分之七十五的人口所说的话，是我们语言的基础。不是我们造出来的。所以我们说：文艺复兴是我们祖宗有了这个资本，到这个时候给我们来用，由我们来复兴它。
我们中国几千年的文学史上有两个趋势，可以说是双重的演变，双重的进化，双重的文学，两条路子。一个是上层的文学，一个是下层的文学。上层文学呢？可以说是贵族的文学，文人的文学，私人的文学，贵族的朝廷上的文学。大部分我们现在看起来，是毫无价值的死文学，模仿的文学，古典的文学，死了的文学，没有生气的文学，这是上层的文学。但是，同时在这一千年当中，无论那个时代：汉朝、三国、六朝、唐朝、宋朝、元朝、明朝、清朝，到现在，有一个所谓下层的文艺。下层文艺是什么呢？是老百姓的文学。是活的文艺，是用白话写的文艺，人人可以懂，人人可以说的文艺。这很简单：一个母亲抱了个小孩子，小孩哭了不肯睡觉，这个妈妈要叫小孩睡觉，便唱个儿歌给小孩听。她没有法子说是到第一中学去上几年课，等到中学毕业再到台湾大学去上几年课，等到毕业把国文学好了，再来唱这只儿歌，这个小孩子等不得，小孩子要哭呀！她也不能等八年或十年等到学会古文再来唱个儿歌给孩子听，这孩子要恼了。结果呢？那个母亲，就在哼哼哼一个儿歌，给孩子听。她哼的这个儿歌呢？她用的语言，就是活的语言，孩子也可以听得懂，她也可以听得懂。还有我们在西南常看见的一对痴男怨女，彼此调情，对唱一个情歌，这个山头上有一个姑娘，那个山头上有一位年轻男子，他们要唱歌，要用情歌来和答，他们就不能说：「喂！小姑娘，请你小姐等一等，我到北京大学、台湾大学，读了国文系毕业之后，我再来给你唱个情歌，你等四年吧！」绝对等不得！等不得！所以他们的歌，母亲哼的儿歌，痴男怨女唱的情歌或者怨歌，都是活的语言。还有，在当初的时候，许多地方，都市里或者乡下，戏台上唱戏的，戏台下面讲故事的；或者庙会里面的，说故事的，唱故事的，说书的，说评话的，他们讲故事，他们说故事，弹词种种，……他们不能说：「你们等一等，我到大学里面上几年课，再来跟你唱戏、说书、讲故事。」这不行的，而且他们学了之后，说的故事他们也就听不懂了。所以他们讲的是老百姓最爱听的话，听得懂的话，人人都懂的话；而且大家听了会笑，小孩子也听了会笑。这种故事，这种评话，就是我们所说的今古奇观，现在所印出来的《三言两拍》。其中有许多所谓五百年前，一千年前，在北宋，也许还是唐朝留下来的故事，流传到现在。长的故事，所谓《三国演义》《隋唐演义》《封神演义》《水浒传》，这些故事，先就是老百姓里面讲故事的人流传下来的，到了后来，写定了，才有头等的作家，再把它改善，把它修改。无数的人，无数的无名作家，你改一笔，他改一笔，你改几笔，他改几笔，这样子越来越好，到今天有所谓《水浒传》，有所谓《西游记》，有所谓《隋唐演义》定本，《水浒传》的定本。这些，并不是我们在四十年前替他定出来的，而是几百年，尤其最近这五百年，甚至上到宋朝，北宋到南宋，到元朝，经过差不多一千年，七八百多年流传下来的。那些话本、弹词、戏曲，是由老百姓唱的情歌、情诗、儿歌这些东西变来的。这就是我们的基础。在文学方面，我们也可以说是文艺复兴。
我们老祖宗已经做的事体我们拿来提倡，我们学他们的样子，我们来发扬光大。我们从前以为这是老百姓的东西，士大夫看不起。我们当初的大学教授们号称为学者，都是从古文里面打了跟斗出来，从古文里面洗了澡出来。在古文里面，无论是古文，无论是古诗都站得住了，在社会上已经有了地位了，我们愿意解放这一种古诗古文，我们愿意采用老百姓活的文字，这是我们所谓的革命；也可以说不是革命，其实还是文艺复兴。我们的资本──这个语言的资本，是我们的几万万人说的语言，是我们的文学的资本，文学的范本，文学的基础；几百年来，一千年来，老百姓改来改去，从无数的无名作家，随时改来改去，越改越好，这些名着、这些伟大的小说做了我们的资本。所以说文艺复兴，正是我们的老祖宗，给我们的材料，给我们的基础。
不过在当时我们也有一点贡献，我们都是私人、个人，都没有钱，都没有权，也没有力量，我们怎么可以提倡一种东西？假如我们要提倡一个东西，必须要设一百万个学堂，或者十万个学堂，来训练白话的作家，那就不行啦。至少要设二十个极大的书店和印刷厂，拿出几万万银元来印这些新的着作，那也办不到。我们当初假使必须要一个政府的大规模的力量，那我们也做不到。那个时候我们完全是私人、个人、无权、无势、无钱的作家。所以我们采用了一个很简单的口号，叫「写白话」。「写白话」，也就是用白话作文学。再说的详细一点，可以用五个字，叫做「汉字写白话」。拿汉字来写白话，这是我们从经验中得来。我刚才说过，我是安徽人，生长在徽州方言的区域里面，从小没出过门（我八九岁的时候，我已认得了几千字了，在小孩子算是个聪明人，诸位看过我的《四十自述》就晓得我小的时候的情形），有一天，大概先生出去了，我在屋里面，看见一只木箱子，是美孚煤油公司的煤油箱子，我叔叔用它来做字纸篓的，我不知道是不是丢东西到字纸篓里，或是到字纸篓里捡东西出来（先生不在，我们那个学堂只有两个学生，一个学生赖学跑掉了，我就一个人在那里没事做，我是一个比较肯唸书的人），我就站在字纸篓旁边，找到一本破烂的《水浒传》，我记得很清楚，封面也没有了，里面也残缺了，上面头一回就是「李逵打死殷天赐」（这个故事其实不大顶好），我就站在字纸篓旁边，美孚煤油木头箱子旁边，我就拿着那本翻开来头一回就是「李逵打死殷天赐」的书，我这个没有学过官话，没有学过白话，没有人教过白话，是在乡下最难懂的一个徽州土话的区域里一个八九岁小孩子，拿了那本小说在那里发楞，呆住了，站着不动一直把它看完，从头看到底。看了半天，只有上面讲的「李逵打死殷天赐」，下面讲的是什么都没有了，找来找去找不到，糟糕糟糕，这怎么办呢？赶快出去找我的五叔（我五叔，他是一个坏人，在地方上算是一个不成材的人，抽鸦片烟，喜欢讲故事讲笑话的人），我就问他：「你家里有没有这一部书呀？第五才子书《水浒传》，你有没有呀？」他说：「我家里没有，我给你借去。」我说：「谢谢，谢谢，赶快给我借去。」借来之后，几个晚上不睡觉，便看完了《水浒传》。所以，我们可以晓得：没有学过官话和甚么方言，也没有这个训练，那个训练，更没有人教过国语，然而只要认得一点字，就可以看得懂这个东西──白话的小说。没有标点，大概是没有标点，我记不得了。但是可以发疯──一个几岁的小孩子可以发几天的疯，一口气就可以看完了。从这个经验，我后来晓得，这是我们的语言。文字是很难懂的东西，文字是很难写的东西；但是我们这个语言，这个活的语言，是很容易学的东西。
我们的语言和欧洲一些文明的语言比较起来，我们的老祖宗留给我们这个语言，活的国语──我们国语的文法，是全世界最简单的，──是最容易学的语言。英国话在欧洲文字当中，比较最进化。但在世界语言当中，最完确最简单，中国话要考第一（中国话，不是文字）。英国话要考不及格的第二，因为没别的话可以够得上第二的资格的。至于诸位学法文的，学过德文的，甚至学拉丁、希腊文的，更容易知道，他们没有道理，没有理智，不合理，比喻讲性的区别，文法上性的区别，这是最没有道理的事。我们没有这个东西。中国语言最简单，只要认得一两千个字，就很可以看小说，比读《古文辞类纂》《古文观止》，学《四书》《五经》，比看司马相如这类文章，容易懂得多。所以我们当时就得到一个经验，就是在这个一千年当中，尤其这个五百年当中，社会上出了这么多的小说，有这么多的短篇小说，这么多的长篇小说，这些小说早已流行当做Best Seller，外国Best Seller销一年已经不得了，我们这些Best Seller可以销上三百年四百年五百年，《水浒传》至少是四百年的Best Seller，一年销几百万本，几千万本。这些书过去我们的老祖宗是怎么写出来的？没有字模，没有标准的文字。这是社会有这种需要的时候，这些人不知不觉的就想出一个方法来啦。他们用的方法，就是刚才我讲的五个字：「汉字写白话」。用汉字写他们创造的活文学。这个活的文学没有字模来表现它，他们就把文言里面的汉字充分的采用。没有这个字的时候，他们就创造一个字。这个字有的时候硬借得来给它一个意思。比方讲「这个」「这个」，中间有「这个」的「这」，用之乎者也的「者」字来讲，或者是用遮盖的「遮」字讲，不过后来用一个「言」加一个「走」之。你要查查字典看，《康熙字典》什么字典那个字不读「这个」的「这」，老百姓说：这个字没有用处，我把它借来叫做这个的「这」字，老百姓的话就是权威，这些作家规定了这个的「这」字，管它字典是怎么说。老百姓说它是这个的「这」字，这一直几百年用这个字。所以叫做用汉字写白话，写下来这么多好的短篇小说，这么多好的长篇小说。这些短篇小说、长篇小说，流行了几百年，就变成了中国的白话文的标准导师、最受欢迎的教师。中国的白话文、活的字，才有了一个标准。现在可以遵照它写；真正讲起来，老百姓几百年前就采用了。我们现在给它下五个字的公式：就叫做「汉字写白话」。许多人没有学过白话，没有学过国语，《红楼梦》他也看得懂，《水浒传》也看得懂。看《七侠五义》《小五义》里面的徐良，那个白眉毛徐良，讲的话是山西话，大家也懂；《水浒传》里面鲁智深讲陕西话，我们也看得懂；武松说的话是山东话，我们也懂。这个标准，可以说是中国的活文字。活文学，有一个标准的文字，标准的工具，是不能不感谢我们老祖宗的。
我这一个徽州的小孩子，没有学过国语，没有受过国语的训练，站在那个字纸篓的旁边，找到一本破烂的、不完全的《水浒传》，「李逵打死殷天赐」，就这样的发疯。根据这个经验，我们就提倡「白话的文学」，这是我们有把握的。我们晓得，全中国凡是进过学堂的人，凡是受过教育的人，凡是认得一千字或两千字的人，只要他瞒住了老师，瞒住了父母，半夜里偷看小说，把小说瞧得得意忘形而发疯，这般人都得了一个工具，一个文学的工具，一个语言的工具，将来都可能成为国语文学的作家。诸位先生，都是来自各地，来自不同的区域，最早没有受过国语的训练，没有受过白话文学的训练，我们当初提倡白话文学的人没有给你们开学堂，给你们辅导白话文学，大家却都能够用白话写文章了。
不过我们与白话文学也有一点关系。民国四年，我在外国做学生的时候，就同许多同学，通讯讨论，打笔墨官司，后来这笔墨官司的一部分，在《胡适文存》里面也发表了。在良友公司出版的《中国新文学大系》第一本，里面发表我一篇自传，叫做「逼上梁山」，我把当时在国内的许多通讯发表出来，现在那一篇文章放在台湾版的《四十自述》的后面做一个附录1。我那自传在那个时候──在打笔墨官司的时候，就感觉到，不要怕没有标准的语言，没有标准的国语，没有标准的文学的国语，没有标准的国语的文学，不要紧。我们就是规定标准文学的人，我们的创作就是规定这个国语文学标准的人，不要怕。没有一个人要把每一个字都要看标准国语字典才能做文学家，大家都有这个经验，所以大家都知道。我们当初就叫它做中国文艺复兴，实在说来是不错的。不是我们创造的，不是我们几个人创造的，是我们老祖宗几千年给我们的，演变下来的。一直演变到现在可以说是最了不得的，最合逻辑的，最简单的一种文法的语言。同时呢，在这个七八百年当中，尤其在这个四五百年当中，有了《水浒传》《西游记》《红楼梦》《儒林外史》《儿女英雄传》，这一类伟大的小说以后，我们有一个文学的标准国语，文学的标准国语就是标准文字。说这一个的「这」字是怎么写法，那个的「那」字是怎么写法，诸位要想一想，在那个语言还没有标准的时候，这些小说没有通行之前，要看到宋朝的高僧传，和尚的语录里头用白话，比方说「呢」字──你肯不肯「呢」？现在用尼姑的「尼」字加「口」字就够了，古时间的那个「呢」字怎么写呢？想不到的，古时间的「呢」字是用渐渐的「渐」字，那就困难了，在底下加个耳朵的耳字，那个字读起来，你看多么困难！再比方你们我们的「们」字，现在容易了，「门」字旁加个「人」字，这个「们」字，古时间就没有这个东西。当时有的人用「满」字，后来用每一个人的「每」字──「我每」「你每」「他每」；到后来才标准到我们的「们」字。当初不单是我「们」、你「们」、他「们」没有，我面前这样的桌子也是没有的，播音器也是没有的，这样的杯子也没有的。后来，「人」有了，「兄弟」有了，「姊妹」有了，「学生」有了，「朋友」有了，这个都是老百姓创造出来的。回头想来，那个时候造个「们」字，造个数目字的多数，也是很困难，我们不能不感谢他们这个几百年的小说家，就是无意当中找到了这个公式，乱抓汉字，把汉字拿来写白话，写他们的白话的作品，写他们的活的文学。这样说起来，说破了所谓文学革命，是一个钱不值。简单得很，「白话」！就是「汉字写白话」！就是我们几千年我们老祖宗给我们的语言，活的语言。这个几百年无数的无名的作家做的这些评话、儿歌、情歌、戏曲、小说都是了不得的东西。
所以呢，我们回头来想一想，我们这个文学的革命运动，不算是一个革命运动，实在是一个中国文艺复兴的一个阶段。因此我们常常说说笑话：我们是提倡有心，创作无力；提倡有心也不能说提倡有功。陈独秀、胡适之、钱玄同、刘半农这一班人，都不完全是弄文学的人，所以我们可以说是提倡有心。可是我们没有东西，比如那个时候我写了几首诗，现在我觉得我写诗的时代过去了。我一生只写了两个短篇小说。一个短篇小说，就收在《胡适文存》第一集里面，叫做「一个问题」2，现在看了我都害羞，实在不像样子。一篇小说收在《胡适文存》台湾版的第四集里面，在大陆叫做「胡适论学近着」里面，叫做「西游记里的第八十一难」3，那是我做了一个假古董，实在太寒伧。长篇小说是我在小孩子的时候写的，有一个提倡革命的报，叫做《竞业旬报》，我居然胆子很大，写了一个长篇小说给他们，叫做「真如岛」，内容是什么意思我也想不起来了，是章回小说，是要破除迷信，提倡开通民治的小说，写了七、八回就没了，就放弃了。到后来走上了考据的路，文学这一条路就放弃了。戏剧是写了一个短篇的独幕剧，叫做「终身大事」4，现在看来也是幼稚得很。不过在那个时候，很有许多学堂拿来演，当做一种新剧的独幕剧的教科书，现在回头看看觉得难为情得很。诗、小说、戏剧让给诸位去创作吧，所以诸位先生现在的责任很重。我们这般人现在已经老了！我今年照中国算法已经六十八岁了，就是算足了也是六十六岁半了，过了退休之年了！无论国内国外，大学教授到了六十五岁便是退休之年，我已经过了一年又半，现在应该可以退休了！在创作这一方面，也可以退休了，让给大家来努力向前。
我既然到这里来，也想多说几句话，就是在我们那个时候──四十年前所提倡的新的文学运动，难道单是这一个公式吗？──「汉字写白话」。人家都说胡适之所提倡不过是文体革命而已，这话也不错。我们当初所以能够成功，所以能够引起大家注意，就是我们那时认清楚了，这个文学的革命最重要的是文体的解放，把死的文字放弃了，采用活的文字。这个文体的革命是文学革命最重要最重要的一点。我们抓住了这一点不讲别的，不讲内容，什么内容也不谈，最重要的即先做到文体的革命，这的确不错的。但是，除了文体之外也曾经讨论过（见之于文字的），除了白话是活的文字活的文学之外，我们希望两个标准：第一个是人的文学；不是一种非人的文学；要够得上人味儿的文学。要有点儿人气，要有点儿人格，要有人味儿的，人的文学。第二，我们希望要有自由的文学。文学这东西不能由政府来指导。诸位看看，我们那时代一个《新青年》的同事，他姓周，叫做周豫才，他的笔名叫「鲁迅」，他在我们那时候，他在《新青年》时代是个健将，是个大将。我们这般人不大十分作创作文学，只有鲁迅喜欢弄创作的东西，他写了许多随感录、杂感录，不过最重要他是写了许多短篇小说。他们弟兄是章太炎先生的国学的弟子，学的是古文。
所以他们那个时候（在他们复古的时期，受了章太炎先生的影响最大的时期），用古文，用最好的古文翻译了两本短篇小说──叫做《域外小说集》。《域外小说集》翻得实在比林琴南的小说集翻得好，是古文翻小说中最了不得的好，是地道的古文小说。然而周作人先生翻的，印出来之后总共销了二十一本，内中一本是他自己跑到书店买的。结果，他们觉悟了，古文的时代已经过去了。等到后来我们出来提倡新文艺时，他们也参加了这个运动，他们弟兄的作品，在社会上成为一个力量。但是，鲁迅先生不到晚年──鲁迅先生的毛病喜欢人家捧他，我们这般《新青年》没有了，不行了；他要去赶热闹，慢慢走上变质的路子。到抗战时期前几年，所谓左翼作家同盟组织起来了，那时共产党尽量欢迎这批作家进去，但是共产党又不放心，因为共产党不许文艺作家有创作自由。所以那时候监视他们的人──左翼作家的监视者，就是周起应，现在叫周扬，他就是在上海监视鲁迅这批作家的。诸位如果有机会，我希望有一本书在自由中国可以得到，是值得看看的。这本书在抗战初期出版，是鲁迅死后，他的太太把鲁迅写给各朋友的信搜集起来，叫《鲁迅书简集》；这本书里面几封信值得看看，特别是他写给胡风的四封信，其中有一封信就是鲁迅死之前不到一年写的，是一九三五年（他是一九三六年死的），这封信胡风问他三郎（不知是谁，大概是萧军）应该不应该加入党（共产党）？他说：「这个问题我可以毫不迟疑的答覆你，不要加入！现在在文艺作家当中，凡是在党外的都还有一点自由，都还有点创作出来，一到了党里去就『酱』在种种小问题争论里面，永远不能创作了，就『酱』死了！」「酱」在里面去，这个字用得好极了。底下更值得读了，他说：「至于我呢，说来话长，不必说了吧。」他说：「我总感觉得我锁在一条链子上，锁在一条铁链上，背后有一个人拿着皮鞭子打我，我的工作越努力打的越厉害。」这一段话里，打他的就是现在在大陆搞文艺的周扬──那个时候的周起应。这封信不能不看看。当初我们要的是没有人在背后用鞭子打的，不要人监督的，人人要自由，本他的良心，本他的智识，充分用他的材料，用他的自由──创作的自由来创作。
这个是我们希望的两个目标：人的文学，自由的文学。
今天到文艺协会来，我很高兴。前几年大陆上清算我，一九五一年就清算我，五二年、五四年、五五年大规模的清算我。先从俞平伯的《红楼梦研究》清算起；俞平伯大家都知道，是我的学生，北大的学生，好好先生一个。俞平伯绝对是个最可怜的学者，绝对不是什么危险份子，他们是很清楚的，俞平伯是最可怜啦！一清算就说俞平伯的东西都是从胡适来的，结果第二幕就变成清算胡适的幽灵──胡适的鬼。这是个喜剧啦！到处找鬼，鬼怎么找得到呢？当初这里找，那里找，这一找不得了，不但是《红楼梦》，到处都是胡适的鬼。提到古典文学上有胡适的鬼，提到中国历史上也有胡适的鬼，提到哲学上也有胡适在那里，提到所谓创作的文艺里也有我，甚至语言学里也有我，也有这个宝贝──有这个鬼在里面。结果到处见鬼，闹得天翻地覆。在大陆上所谓清算胡适思想批评的书，我所得到的就有八大本，这八大本我给他算上有三百万字，还有从《红楼梦》问题讨论起的四大本，我在国外仅收到三大本，算来有一百多万字，他们这几年在后期清算我的文章，已经写了三四百万字的东西，这还是精选的。结果呢？这个鬼抓不到，胡适的幽灵抓不到，到处都是！他们实在不行了，便搞第三幕，第三幕是悲剧，惨剧。一抓抓到一个人叫做胡风，假如这个名字的意思是「胡适的风」，那真是该打，该打死！我也不晓得，我从来没有见过胡风这个人，看那个时候的《人民日报》《大公报》，真是可怕。每天，那个《人民日报》只有两张，可以说整个的一张──四面，完全是清算、讨伐胡风的反革命集团的大字。此地有齐如山先生在，那时梅兰芳、程艶秋一般人也都得要写信，都得说是胡风该死，什么反人民，怎么反革命，人人都在写信，什么科学家作家都要写信。这不止一天哪，天天如此，如是搞了几个月。因为胡风是活的，比抓胡适的幽灵有办法，胡风可以说是鲁迅觉悟了的弟子，我看了那时共产党发表的胡风写给他的同志的一百多封信，我虽然不认识胡风，但我认为他应是我们提倡新文学的一个信徒，一个忠实的同志。他尽管有一个时候错误了，走上了所谓左翼作家的路上去，但是他在那个时候，是一个儍子，一个理想主义的儍子。他在共产党底下，要想争取创作的自由，争取文艺创作的自由，他写了三十万字的一个报告，一个说帖，避开了周扬这般人，送给毛泽东，以为毛泽东够资格看得懂他的东西──要争取文艺创作的自由。不晓得毛泽东不够资格，他看也不看，还是批交给周扬他们去办。那么胡风糟糕了。以后清算胡风这一幕，我看了之后，一百分的同情他。天下有这样理想的儍子，在共产党底下，还要希望争取文艺创作的自由，尽管他失败了，我们文艺作家，要想做人的文章，要想做自由的文学，不能不对胡风表示同情。在前几天，诸位看见报纸上，三月十六日这一天，天安门前有一个大会，叫「交心」的大会，──交出心来的大会。大会完了之后要游行，游行是郭沫若、章伯钧两个人领头，扛着「把心交给共产党」的两个大旗子。也是那个时候，三月中，诸位看见美国的《时代杂志》，有一条短短的新闻，就是北平所谓的「作协」那个会所里，丁玲──左翼作家的领袖，有共产党党龄二十年之久的丁玲，跪在文艺作家协会会所的地板上在擦地板。
诸位！我们今天在这个自由世界，要充分用我们创作的自由，我们做点东西──有价值的东西，给世界人士看看。我们是自由世界的自由创作者！诸位谢谢！
四十七年五月四日在台北中国文艺协会讲&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>穿越三水线，我们毕业了！</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/through-the-sanshui-line-we-graduated/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2011 04:48:00 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/through-the-sanshui-line-we-graduated/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年12月25日，登协组织了一次特别的圣诞节活动——三水线穿越。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三水线就是水祖坑至三杆笔，是沿深圳与惠州交界之山脊防火带从头至尾，大致18公里左右，俗称五行线：起点三杆笔（木）经火烧天（火）、土地庙（土）、金龟村（金）、到达终点水祖坑（水）。笔架山（三杆笔）海拔717米，田心山（水祖坑）海拔684米，高度在深圳排名分别为第五、第七。一路上遮荫的地方极少，连续三十几个山头，三水线有两个下撤点，一个是土地庙，一个是金龟村。此线路因季节不同难度也有所不同，夏季为最难，全程暴晒以及对水的补充都是严峻的考验，这条线可以说是深圳周边里相对比较难的线路。是许多驴友必走的线路，也是新驴踏入驴界应该要走的线路，考验的是长时间的行走能力和一定的背负能力。有许多驴友都走了N遍，但还是会走，可见此线路的魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30多个山头，上上下下，挑战的是体力和耐力，走完了这条线，对户外的认识又进了一步。三水线也称为考试线路，有的人说，走完三水线全程你就是合格驴了，有的人说走完三水就更加喜欢户外了，有的人说走完三水那是人生的记忆。也许在这条线上太多的回忆，也许在这条线上太多的汗水，也许更多的是痛并快乐着。有的人说，走三水线要懂得放弃，如果实在坚持不下去了，那就选择下撤，有时候，懂得放弃才能彻吾人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;登协三水线活动是一年一次。为了不重蹈去年晚上8点下山的覆辙，从报名到精选队员，老黄也是下了不少功夫。走夜路难，还很危险，要顾及几十人的队伍不出意外，组织人员压力很大。报名公告周一就提前发出，强调线路难度。报名需知里要求给出户外经历，老黄更是把百公里，三水线，山野百里这种重量级数据亮出来，好让大家好掂量掂量自己的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7：00科技园出发&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8：50正式开始登山&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下车后大家走了一小段绿道到惠州深圳交界处，左手边崇山峻岭，右手边碧海蓝天。天气凉爽，微风习习，正是大大降低山水线穿越难度的好天气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10：40到达火烧天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一口气过三杆笔到达火烧天，大家的状态良好，一派轻松。偶遇山友成员木易，感谢木易协助我们殿后。在火烧天大家合影留念，拍摄艾默生登的协旅游驴友证靓照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11：08火烧天开拔。12：20到达土地庙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到达土地庙的时候，很多驴友已经在这里修整吃午饭，容不下更多的人了。一部分我们的人就继续走到下个山头修整。大家的环保意识都很好，垃圾装袋带下山。现在的环保口号是“除了脚印什么都不留下”。就连瓜皮果壳，能带的统统都要带下山，这么多热爱登山徒步的人如果都留着橘子皮让大自然自己消化，这任务实在太过艰巨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14：50金龟村出发&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在金龟村我们有三位队员下撤，他们中有人是有实力走完全程的。只是当天穿的鞋抓地不好，下山的路又很陡很滑，实在是很伤脚，拖到走夜路就更不安全了。下次做好充分准备，继续挑战！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17：30完成穿越&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上是殿后人员的时间数据，走的快的队员光在金龟村就等了近一个小时。更是早早就到达终点。公司真是卧虎藏龙，猛驴不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次顺利完成三水先旅游毕业之旅的有23人，我们毕业啦！我们能拿到登协颁发的驴友毕业证书啦！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业走完三水线，是一个分界。走过多次三水线的也有区别。走过了之后还想去走的，那一般来说就是一个ZN（自虐）的驴，而走完了就不想再去的，则大多都是FB（腐败）的驴了。ZN的人一般是在苦难中的人，FB的人多是幸福的人，所以我其实很想做个FB的人，如果有一天我再踏上这路,说明我还在磨难中煎熬。想做一个驴子吗？那么来体验三水吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=======================================&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，上图上图，flickr的图片，在&lt;span style=&#34;color: #3366ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;三水线&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/daniex/sets/72157628620087897/show/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #3366ff;&#34;&gt;这里这里这里&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挑几个放这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;人&#34; src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7167/6594117847_a36fb313dd.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;山&#34; src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7028/6594116501_4d52079b2d.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;海&#34; src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7170/6594115255_64e813475e.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适致毕业生：在不健全的中国，如何不堕落。</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/hu-to-graduates-no-sound-in-china-how-not-to-fall/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2011 02:08:17 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/hu-to-graduates-no-sound-in-china-how-not-to-fall/</guid>
      <description>&lt;p&gt;胡适致毕业生：在不健全的中国，如何不堕落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原载1932年7月3日《独立评论》第7号&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一两个星期里，各地的大学都有毕业的班次，都有得多的毕业生离开学校去开始他们的成人事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生的生活是一种享有特殊优待的生活，不劣稚一点，不脸吵闹闹，社会都能纵容他们，不肯严格的要他们负行为的责任。现在他们要撑起自己的肩膀来挑他们自己的担子了。在这个国难最紧急的年头，他们的担子真不轻!我们祝他们的成功，同时也不忍不依据自己的经验，赠他们几句送行的赠言，&amp;ndash;虽未必是救命毫毛，也许做个防身的锦囊罢!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们毕业之后，可走的路不出这几条：绝少数的人还可以在国内或国外的研究院继续做学术研究;少数的人可以寻着相当的职业;此外还有做官，办党，革命三条路;此外就是在家享福或者失业亲居了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走其余几条路的人，都不能没有堕落的危险。堕落的方式很多，总括起来，约有这两大类：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一是容易抛弃学生时代求知识的欲望。你们到了实际社会里，往往学非所用，往往所学全无用处，往往可认完全用不着学问，而一样可认胡乱混饭吃，混官吃。在这种环境里即使向来抱有求知识学问的人，也不免心灰意懒，把求知的欲望渐渐冷淡下去。况且学问是要有相当的设备的;书籍，实验室，师友的切磋指导，闲暇的工夫，都不是一个平常要糊口养家的人的能容易办到的。没有做学问的环境，又谁能怪我们抛弃学问呢?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二是容易抛弃学生时代理想的人生的追求。少年人初次和冷酷的社会接触，容易感觉理想与事实相去太远，容易发生悲观和失望。多年怀抱的人生理想，改造的热诚，奋斗的勇气，到此时候，好像全不是那么一回事了。渺小的个人在那强烈的社会炉火里，往往经不起长时期的烤炼就熔化了，一点高尚的理想不久就幻灭了。抱着改造社会的梦想而来，往往是弃甲抛兵而走，或者做了恶势的俘虏。你在那牢狱里，回想那少年气壮时代的种种理想主义，好像都成了自误误人的迷梦!从此以后，你就甘心放弃理想人生的追求，甘心做现在社会的顺民了。要防御这两方面的堕落，一面要保持我们求知识的欲望，一面要保持我们对人生的追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有什么好方法子呢?依我个人的观察和经验，有三种防身的药方是值得一试的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个方子只有一句话：“总得时时寻一两个值得研究的问题!”问题是知识学问的老祖宗;古往今来一切知识的产生与积聚，都是因为要解答问题，&amp;ndash;要解答实用上的困难和理论上的疑难。所谓“为知识而求知识”，其实也只是一种好奇心追求某种问题的解答，不过因为那种问题的性质不必是直接应用的，人们就觉得这是无所谓的求知识了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们出学校之后，离开了做学问的环境，如果没有一二个值得解答的问题在脑子里盘旋，就很难保持求学问的热心。可是，如果你有了一个真有趣的问题逗你去想他，天天引诱你去解决他，天天对你挑衅你无可奈何他，&amp;ndash;这时候，你就会同恋爱一个女子发了疯一样，坐也坐不下，睡也睡不安，没工夫也得偷出工夫去陪她，没钱也得缩衣节食去巴结她。没有书，你自会变卖家私去买书;没有仪器，你自会典押衣物去置办仪器;没有师友，你自会不远千里去寻师访友。你只要有疑难问题来逼你时时用脑子，你自然会保持发展你对学问的兴趣，即使在最贫乏的知识中，你也会慢慢的聚起一个小图书馆来，或者设置起一所小试验室来。所以我说，第一要寻问题。脑子里没有问题之日，就是你知识生活寿终正寝之时!古人说，“待文王而兴者，凡民也。若夫豪杰之士，虽无文王犹兴。”试想伽利略 (GALIEO)和牛顿(NEWTON)有多少藏书?有多少仪器?他们不过是有问题而己。有了问题而后他们自会造出仪器来解决他们的问题。没有问题的人们，关在图书馆里也不会用书，锁在试验室里也不会有什么发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个方子也只有一句话：“总得多发展一点非职业的兴趣，”离开学校之后，大家总是寻个吃饭的职业。可是你寻得的职业未必就是你所学的，未必是你所心喜的，或者是你所学的而和你性情不相近的。在这种情况之下，工作往往成了苦工，就感觉不到兴趣了。为糊口而做那种非“性之所近而力之所能勉”的工作，就很难保持求知的兴趣和生活的理想主义。最好的救济方法只有多多发展职业以外的正当兴趣与活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人应该有他的职业，也应该有他非职业的玩艺儿，可以叫做业余活动。往往他的业余活动比他的职业还更重要，因为一个人成就怎样，往往靠他怎样利用他的闲暇时间。他用他的闲暇来打麻将，他就成了个赌徒;你用你的闲暇来做社会服务，你也许成个社会改革者;或者你用你的闲暇去研究历史，你也许成个史学家。你的闲暇往往定你的终身。英国十九世纪的两个哲人，弥儿(J.S.MILL)终身做东印度公司的秘书，然而他的业余工作使他在哲学上，经济学上，政治思想史上都占一个很高的位置; 斯宾塞(SPENCER)是一个测量工程师，然而他的业余工作使他成为前世纪晚期世界思想界的一个重镇。古来成大学问的人，几乎没有一个不善用他的闲暇时间的。特别在这个组织不健全的中国社会，职业不容易适合我们的性情，我们要想生活不苦痛不堕落，只有多方发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了这种心爱的玩艺，你就做六个钟头抹桌子工作也不会感觉烦闷了，因为你知道，抹了六个钟的桌子之后，你可以回家做你的化学研究，或画完你的大幅山水，或写你的小说戏曲，或继续你的历史考据，或做你的社会改革事业。你有了这种称心如意的活动，生活就不枯寂了，精神也就不会烦闷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个方法也只有一句话：“你得有一点信心。”我们生当这个不幸的时代，眼中所见，耳中所闻，无非是叫我们悲观失望的。特别是在这个年头毕业的你们，眼见自己的国家民族沉沦到这步田地，眼看世界只是强权的世界，望极天边好像看不见一线的光明&amp;ndash;在这个年头不发狂自杀，已算是万幸了，怎么还能够保持一点内心的镇定和理想的信任呢?我要对你们说：这时候正是我们要培养我们的信心的时候!只要我们有信心，我们还有救。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人说：“信心(FAITH)可以移山。” 又说：“只要工夫深，生铁磨成绣花针。”你不信吗?当拿破仑的军队征服普鲁士，占据柏林的时候，有一位教授叫做费希特(FICHTE)的，天天在讲堂劝他的国人要有信心，要信仰他们的民族是有世界的特殊使命的，是必定要复兴的。费希特死的时候，谁也不能预料德意志统一帝国何时可以实现。然而不满五十年，新的统一的德意志帝国居然实现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个国家的强弱盛衰，都不是偶然的，都不能逃出因果的铁律的。我们今日所受的苦痛和耻辱，都只是过去种种恶因种下的恶果。我们要收获将来的善果，必须努力种现在新因。一粒一粒的种，必有满仓满屋的收，这是我们今日应有的信心。我们要深信：今日的失败，都由于过去的不努力。我们要深信：今日的努力，必定有将来的大收成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佛典里有一句话：“福不唐捐。”唐捐就是白白的丢了。我们也应该说：“功不唐捐!”没有一点努力是会白白的丢了的。在我们看不见想不到的时候，在我们看不见的方向，你瞧!你下的种子早已生根发叶开花结果了!你不信吗? 法国被普鲁士打败之后，割了两省地，赔了五十万万法朗的赔款。这时候有一位刻苦的科学家巴斯德(PASTEUR)终日埋头在他的化学试验室里做他的化学试验和微菌学研究。他是一个最爱国的人然而他深信只有科学可以救国。他用一生的精力证明了三个科学问题：(1)每一种发酵作用都是由于一种微菌的发展; (2)每一种传染病都是一种微菌在生物体内的发展;(3)传染病的微菌，在特殊的培养之下可以减轻毒力，使他们从病菌变成防病的药苗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三个问题在表面上似乎都和救国大事业没有多大关系。然而从第一个问题的证明，巴斯德定出做醋酿酒的新法，使全国的酒醋业每年减除极大的损失。从第二个问题的证明巴斯德教全国的蚕丝业怎样选种防病，教全国的畜牧农家怎样防止牛羊瘟疫，又教全世界怎样注重消毒以减少外科手术的死亡率。从第三个问题的证明，巴斯德发明了牲畜的脾热瘟的疗治药苗，每年替法国农家减除了二千万法朗的大损失;又发明了疯狗咬毒的治疗法，救济了无数的生命。所以英国的科学家赫胥黎 (HUXLEY)在皇家学会里称颂巴斯德的功绩道：“法国给了德国五十万万法朗的赔款，巴斯德先生一个人研究科学的成就足够还清这一笔赔款了。” 巴斯德对于科学有绝大的信心，所以他在国家蒙奇辱大难的时候，终不肯抛弃他的显微镜与试验室。他绝不想他有显微镜底下能偿还五十万万法朗的赔款，然而在他看不见想不到的时候，他已收获了科学救国的奇迹了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友们，在你最悲观失望的时候，那正是你必须鼓起坚强的信心的时候。你要深信：天下没有白费的努力。成功不必在我，而功力必不唐捐。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>创业搭档的性格配方</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/partner/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 09:57:41 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/partner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;文/黄德华，浙江大学MBA客座教授&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;有人说做生意简单嘛，就是好项目加上充足的资金，不过他忘了还有关键的一点——好搭档！一个好汉还三个帮呢，所以找到志同道合、互补互助的伙伴，搭建高效稳定的创业搭档团队，才是创业成功的有力保障。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;人们在选朋友时，往往倾向于和自己类似的人，这叫物以类聚人以群分。相似的价值观是人们相互吸引的主要因素，使得大家相处更为融洽，但若选创业搭档，则是在目标与价值观一致的前提下，互补最好。不同风格相处虽然难度大，工作效率会因讨论而有所下降，但是创新度与活力会更高，而且不容易走极端。正因为两个人不一样，互相才能冷静清醒地看到对方的缺点和优点，而不至于总是“惺惺相惜”却难免功败垂成。这同时也意味着：会时刻有一个人不断提出反面意见，双方在争论和探讨中更成熟地考虑问题；在一个人头脑发热时，另一个人能保持足够的清醒；当遭遇一个人不擅长的问题时，另一个人可能恰恰可以轻而易举地解决。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;一个好汉三个帮&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;道理说明白了，就得想想解决办法了。我们通过对企业高层管理者与创业成功的团队研究发现，成功创业好搭档必须具备三个核心条件：1、与自己的价值观类似（志同道合），2、能力卓越并能互补，3、行为个性风格差异但能相互珍惜。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;过去对这方面的研究常常只是简单的二分法：内向与外向性格互补，在分工上也是主内主外这么简单。老板对外，专责是战略谋划、开疆拓土；“内当家”主内，专责部署落实、守土安邦。当然这样的划分也不是不可取，比如海尔的张瑞敏与杨绵绵、华为的任正非与孙亚芳、娃哈哈的宗庆后与杜建英、阿里巴巴的马云与何一兵等都是范例。但是随着创业初期的成功以及时代竞争的加剧，三元乃至四元风格的创业团队开始不断涌现，而再以简单的二分法区分就显得不合时宜了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;为了能更通俗易懂地描述各种风格的创业者，我决定用简单易懂的四种动物来对中国企业的创业团队和中国历代王朝的开国团队进行观察、收集、分析与归纳整理，也就是所谓的TOPK技术，就是Tiger（老虎）、Owl（猫头鹰）、Peacock（孔雀）与Koala（考拉）。还是遵照“一个好汉三个帮”的智慧，如果自己是老虎，就需要猫头鹰、考拉与孔雀的帮助，以此类推。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;T（老虎）型的管理者的口号是“我们现在就去做，用我们的方式去做”，他们做事当机立断，大部分根据事实进行决策，敢于冒风险，在做决策前，会寻找几个替代方案，更多地关注现在，忽视未来与过去。对事情非常敏感，而对人不敏感，属于工作导向型，注重结果而忽视过程，工作节奏非常快，因此也很容易与下属起摩擦。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;O（猫头鹰）型的管理者非常崇尚事实、原则和逻辑，他们的口号是“我们的证据在这里，所以我们要去做”，他们做事情深思熟虑，有条不絮，意志坚定，很有纪律性，很系统地分析现实，把过去作为预测未来事态的依据。追求周密与精确，没有证据极难说服他们。他们同样是对事情非常敏感，而对人不敏感，也属于工作导向型，但特别注重证据，决策速度比较缓慢，为人很严肃，难以通融。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;P（孔雀）型的管理者则是热情奔放，精力旺盛，容易接近，有语言天赋，擅于演讲，经常天马行空，做事比较直观，喜欢竞争，对事情不敏感，而对人则很感兴趣。他们更关注未来，更多地把时间和精力放在如何去完成他们的梦想，而不关注现实中的一些细节。行动虽然迅速，但容易不冷静。喜欢描绘蓝图，而不愿意给员工实在的指导与训练。与员工谈工作时，思维属于跳跃式，员工经常难以跟得上。员工得到的多是激励，而不是具体指导。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;K（考拉）型的管理者喜欢与别人一道工作，营造人与人相互尊重的气氛。他们决策非常慢，总是希望寻求与相关人员达成一致意见。他们总是试图避免风险，办事情不紧不慢，对事情不敏感，而对人的感情很敏感。他们是关系导向型，很会从小处打动人，为人随和而真诚。非常擅于倾听，属于听而不决的，也很少对员工发怒，员工很喜欢找他们倾述，但他们优柔寡断。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;四种类型各有千秋，而我们从成功创业的企业来看，其团队则多是四种类型的综合体。比如史玉柱的第二次创业成功，主要核心创业搭档有：史玉柱（老虎）、陈国（考拉）、刘伟（猫头鹰）与程晨（孔雀）。马云的第一次创业之所以可获得推进，关键是2000年的核心搭档组合：马云（孔雀）、关明生（考拉）、蔡崇信（猫头鹰）与孙彤宇（老虎）。柳传志创业虽然在1984年核心搭档组合是三人：柳传志（孔雀型老虎）、倪光南（猫头鹰）、李勤（考拉），但是在1988年引进了一大批大学毕业生，其中有两位成为了现在联想的领军人物，其中杨元庆属于老虎型猫头鹰，而郭为属于老虎型孔雀。复星郭广昌的创业核心搭档则是：郭广昌（猫头鹰）、王群斌（考拉）、梁信军（孔雀）、范伟（老虎）。携程网创业搭档被朱瑛石称为第一团队：梁建章（猫头鹰）、季琦（孔雀）、沈南鹏（老虎）与范敏（考拉）。这样的成功创业好搭档的四元例子数不胜数……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;运用法则&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;TOPK技术看似非常简单，不就是四种动物的特性嘛，但在具体运用的时候，还是需要特别注意以下几个问题：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;1．每种个性行为风格的人都可以创业，也都可以获得成功。如老虎型的宗庆后、猫头鹰型的鲁冠球、考拉型的徐传化与孔雀型的马云。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;2．每种个性行为风格的人都可以当一把手，并获得成功。如银行家约翰•皮尔庞特•摩根是指挥官风格的典型，属于老虎型风格；约翰•洛克菲勒体现了下棋者风格，属于猫头鹰型风格；沃尔玛的创始人萨姆•沃尔顿属于倡导者风格，属于考拉型风格；安德鲁•卡内基的生涯提供了传播者风格，属于孔雀型风格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;3．创业者要知道自己的个性行为风格，并与搭档达成协议，自觉区别互动。同时如果创业者熟悉TOPK技术，并有意识地调整自己个性行为风格，那么这家企业不仅创业可以成功，而且有了基业卓越乃至长青的基因。那些极具影响力的成功人士都是个性行为风格在不断调整的，无论是自觉还是不自觉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;4．自觉运用比不自觉运用的成功率要高。如携程网的创业团队，他们一开始就寻找四人组合团队。梁建章：偏理性，眼光长远，喜欢用数据说话，为猫头鹰型风格；季琦：偏感性，有激情，锐意开拓，直爽，讲义气，为孔雀型风格；沈南鹏：风风火火，老练果断，为老虎型风格；范敏：方方面面的关系处理得体，为考拉型风格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;5．不是四个行为风格的人全部到齐后才创业。现实中更常见的是边创业边物色，当不能尽快物色到合适伙伴的时候，就得让自己有意识地扮演两种或三种来弥补。一般情况下，如果自己是猫头鹰型，需要找孔雀作为创业好搭档，接着引进老虎作为合作伙伴，最后引进考拉，尤其是公司已经达到20人以上的规模。比如作为孔雀的刘邦，先是与考拉型的萧何创业，之后是老虎型的韩信加入，最后是猫头鹰型的张良加入。而在微软，猫头鹰型的比尔•盖茨与考拉型的保罗•艾伦在1975年创业，孔雀型的史蒂夫•鲍尔默在1980年才被引进，老虎型的杰夫•雷克斯则在1981年被引进，也就是在企业成立6年后才完成四人组合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;6．不是一定要在创业初期就追求四人组合，只要比竞争对手的核心创业团队多一种行为风格就可以。这种多一种行为风格可以通过内部训练拥有，也可以外部寻找得到。回顾历史，周武王就是凭借两元组合战胜了商纣王一元组合，商汤王则是三元组合战胜夏桀与夏伯的二元组合，刘邦四元组合则战胜了项羽的二元组合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;7．不是只要有了老虎、猫头鹰、考拉与孔雀四个核心创业人物，创业就一定可以成功。创业成功有很多因素，但是用TOPK技术来有意识地寻找创业搭档，那创业的成功率就可以提高，而且有时在其他条件与竞争对手差不多的情况下，TOPK组合就成了创业成功的关键条件。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;美国马凯特大学企业家精神研究中心对2000家企业进行研究，发现94%的高成长企业都是由合伙人共同组建，而且其中70%以上有三位以上的创建者。当然合伙关系的失败也会让合伙人及其企业损失严重，因此创业者需要更深入地了解自己和每个创业搭档的个性行为风格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;总的说来，TOPK技术可以帮助人们了解并利用自己的优点，客观地看待自己的缺点，重视搭档喜欢的东西，消除让大家难以合作的“盲点”。创业搭档相互讨论各自的行为风格，尽量读懂彼此，预知对方行为，之后达成协议，区别互动，这就是创业成功的起点与内在动力源泉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你想成为自己的老板么？——让你不断前进的八个秘诀（上）</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/be-your-own-boss-1/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2010 13:04:21 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/be-your-own-boss-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #3366ff;&#34;&gt;澄清语：这年头创业这么时尚的词，大家都有兴趣来捣腾一把。不才大学刚毕业，也随着滚滚滚红尘进入创业者这一洪流。看到一篇教人如何创业的文章，译过来分享一&lt;span style=&#34;color: #3366ff;&#34;&gt;下&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #3366ff;&#34;&gt;。&lt;/span&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;So You Want to Be Your Own Boss&amp;hellip; &lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;8 tips to get you going, even if you don&amp;rsquo;t know where to start&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你想开始你自己的事业，却又不知从何做起，别担心，很多人都这样。事实上，在这样的经济现状中，更多的人发现，他们所期待的“工作”事实上并不存在。另外的一些人得到这样的结论，他们宁愿去创造他们喜欢的职业以满足自己的生活目标。不管是什么驱使你想成为自己的老板，你可以现在就开始行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有8个秘诀让你行动起来：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、  选择自己的立场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你不满意自己所处的环境，勇敢地承认除了你自己没有人能改变他们。埋怨经济现状，埋怨老板、埋怨你的伴侣或是你的家庭都没有任何帮助。只有你自己下意识的去做，才会有改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、  找到自己的事业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;允许自己去不断探索。看到不同的自己，个性、年龄、处世风格，并且聆听自己的直觉。我们通常会忽视直觉，尽管内心深处我们认为直觉是正确的。问问自己，在疲倦的时候，是什么给予自己力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你怎么知道是什么什么样的事业是适合自己的呢？这里有三个途径：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt; 做你知道的：你有没有下岗或是想做些改变？看看你为别人打工时做的工作，想想怎样整理这些你提供给他们的技能，然后打包成为你自己的产品或是服务。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt; 做别人做的：学习你感兴趣的事业。一代你确定了一个你喜欢的事业，模仿他。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt; 解决一个共同的问题：市场上是不是有个盲点？是不是有个服务或者产品你想做？（注：这是三个途径中风险最高的一个）如果你选择做这个，承认你变成了一个学生，并且首先需要在投资之前攒足足够的知识。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、  商业计划提高成功的机会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人不做计划，但是他会让你更快的进入市场。一个商业计划会帮助你清晰视野、明确重点和获得信心。计划不需要多余一页，随着你写下目标，策略，和操作步骤，你的视野就会变成现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问自己如下的问题：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt; 我在创造什么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt; 我要服务于谁？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt; 我在给我的客户和我自己什么样的承诺？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt; 我达到目标的策略，步骤是什么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、  在花每一分钱之前了解你的目标受众&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在你花钱之前，先了解人们是不是需要购买你的商品。这可能会是你做的作重要的事。你可以通过验证市场来达到这个目的。换句话说，除了你的亲戚朋友之外，还有谁回来购买你的产品？（不要说“所有人都会要我的产品”——相信我，他们不会）你的目标市场有多大？谁是你的客户？你的产品是和他们的生活息息相关的吗？为什么他们需要你的产品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以获得免费的行业调查。看行业调查和普查数据能知道更多。然而，获得这些信息最重要的渠道是直接的去问目标客户，听听他们的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;（每天没多少时间好好写blog，而且本人英语又挫，翻译更耗时间。今天先译一半，明天继续。原文参考&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.entrepreneur.com/startingabusiness/inventing/inventionscolumnisttamaramonosoff/article207488.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #00ff00;&#34;&gt;这里&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/be-your-own-boss-1.html/attachment/200933099126&#34; rel=&#34;attachment wp-att-326&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-326&#34; title=&#34;创业&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/200933099126.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;427&#34; height=&#34;348&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>独唱</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/sing-alone/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2010 02:07:43 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/sing-alone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《独唱团》6号入手，放在那边直到昨晚才看了头一篇《绿皮火车》。一些朋友有说看完的，有说出版第一天没买到的，有说有PFD电子版的就不买实体书的。自己买了一本就放着没动静，实在可惜。先手买来，先手看完，然后卖弄下，能多大的满足自己骚包的虚心啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问，那为啥你不早早地看完呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这借口就一堆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执笔之时，我才刚在新租的一人小间里面睡过头一个晚上。之前就是为毕业事宜在学校东奔西走，公司还照常上班，没时间看书。昨天上午把打包好的一大堆衣物、日常用品搬到住处。下午一堆哥们在KTV缅怀最后的相聚时光，最终，还是要散场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;光阴荏苒，岁月如歌，转眼各奔东西。四年的大学生活着实让人更加看清这世界，从懵懂无知，到灵智初开；从最初的幻想，到各自为生活、理想打拼；从相识的谨慎，到最后一起哭，一起笑，一起醉酒，一起胡闹。是谁在毛像前的草坪转着圈撒尿？是谁喝了吐、再喝、再吐，反反复复四五次最后不甘地不省人事？又是谁在30舍后草地对着马路撒尿，还隔着栅栏跟行人对视？又是谁，亢奋得念叨“我灵台一丝清明”然后开始大篇幅演说？是谁，喝完酒把寝室门砸了？是谁在最后的散伙饭上以接近争吵的架势了清恩怨？又是谁在喝红脸之后，扭捏地卷起T恤指着胸口的红点说“你看，你看，你看”？又是谁，喝翻之后抱着马桶吐，最后蜷缩着睡在了那卫生间里的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都过去了，大家都散了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人整理行李，布置新窝。看见小强，踩死，看见小爬虫，踩死，飞蛾，拍死。床底下还有烂掉的纸盒，扔掉。该拿出来的拿出来，各个摆好。弄完一身汗，然后不知所措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新租的小地方，周围没人认识。出门，马路上漫无目的地散步，找人打电话。回来，作坐着发呆。半晌，拿出《独唱团》看，《绿》一文讲到作者坐火车四处闯荡。终有一天，我也会在各个城市间流窜，看看人生百态，看看各地风情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行李里还是有些书的，以后可以一本一本看看；带着个魔方，盲魔一直没学会；兄弟寄放在这的吉他，又可以从头捡起学习学习。幻想明天，一个人，床边，边弹边唱……
&lt;a href=&#34;http://daniex.info/2010/07/sing-alone/p530230333/&#34; rel=&#34;attachment wp-att-237&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/p530230333.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;p530230333&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-237&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适：赠与今年的大学毕业生</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/to-university-graduates/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2010 09:15:30 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/to-university-graduates/</guid>
      <description>&lt;p&gt;○胡适&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两年前(1932年)的六月底，我在《独立评论》（第七号）上发表了一篇“赠与今年的大学毕业生”，在那篇文字里我曾说，我要根据我个人的经验，赠送三个防身的药方给那些大学毕业生：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个方子是：“总得时时寻一个两个值得研究的问题。”一个青年人离开了做学问的环境，若没有一个两个值得解答的疑难问题在脑子里打旋，就很难保持学生时代的追求知识的热心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个方子是：“总得多发展一点业余的兴趣。”毕业生寻得的职业未必适合他所学的；或者是他所学的，而未必真是他所心喜的。最好的救济是多发展他的职业以外的正当兴趣和活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个方子是：“总得有一点信心。”我们应该信仰：今日国家民族的失败都是由于过去的不努力；我们今日的努力必定有将来的大收成。一粒一粒的种，必有满仓满屋的收。成功不必在我，而功力必然不会白费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我对两年前的大学生说的话，今年又到各大学办毕业的时候了。前两天我在北平参加了两个大学的毕业典礼，我心里要说的话，想来想去，还只是这三句话：要寻问题，要培养业余兴趣，要有信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，我记得两年前，我发表了那篇文字之后，就有一个大学毕业生写信来说：“胡先生，你错了。我们毕业之后，就失业了！吃饭的问题不能解决，那能谈到研究的问题？职业找不到，那能谈到业余？求了十几年的学，到头来不能糊自己一张嘴，如何能有信心？所以你的三个药方都没有用处！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这样失望的毕业生，我要贡献第四个方子：“你得先自己反省：不可专责备别人，更不必责备社会。”你应该想想：为什么同样一张文凭，别人拿了有效，你拿了就无效呢？还是仅仅因为别人有门路有援助而你没有呢？还是因为别人学到了本事而你没学到呢？为什么同叫做“大学”，他校的文凭有价值，而你的母校的文凭不值钱呢？还是仅仅因为社会只问虚名而不问实际呢？还是因为你的学校本来不够格呢？还是因为你的母校的名誉被你和你的同学闹得毁坏了，所以社会厌恶轻视你的学堂呢？——我们平心观察，不能不说今日中国的社会事业已有逐渐上轨道的趋势，公私机关的用人已渐渐变严格了。凡功课太松，管理太宽，教员不高明，学风不良的学校，每年尽管送出整百的毕业生，他们在社会上休想得着很好的位置。偶然有了位置，他们也不会长久保持的。反过来看那些认真办理而确能给学生一种良好训练的大学——尤其是新兴的清华大学与南开大学——他们的毕业生很少寻不着好的位置的。我知道一两个月之前，几家大银行早就有人来北方物色经济学系的毕业人才了。前天我在清华大学，听说清华今年工科毕业的的四十多人早已全被各种工业预聘去了。现在国内有许多机关的主办人真肯留心选用各大学的人才。两三年前，社会调查所的陶孟和先生对我说：“近年北大的经济系毕业生远不如清华毕业的，所以这两年我们没有用一个北大经济系毕业生。”刚巧那时我在火车上借得两本杂志，读了一篇研究，引起了我的注意；后来我偶然发现那篇文字的作者是一个北大未毕业的经济系学生，我叫他把他做的几篇研究送给陶孟和先生看看。陶先生看了大高兴，叫他去谈，后来那个学生毕业后就在社会调查所工作到如今，总算替他的母校在陶孟和先生的心目中恢复了一点已失的信用。这一件事应该使我们明白社会上已渐渐有了严格的用人标准了；在一个北大老教员主持的学术机关里，若没有一点可靠的成绩，北大的老招牌也不能帮谁寻着工作。在蔡元培先生主持的中央研究院里，去年我看见傅斯年先生在暑假前几个月就聘定了一个北大国文系将毕业的高材生。今年我又看见他在暑假前几个月就要和清华大学抢一个清华史学系将毕业的高材生。这些事都应该使我们明白，今日的中国社会已不是一张大学文凭就能骗得饭吃的了。拿了文凭而找不着工作的人们，应该要自己反省：社会需要的是人才，是本事，是学问，而我自己究竟是不是人才，有没有本领？从前在学校挑容易的功课，拥护敷衍的教员，打倒严格的教员，旷课，闹考，带夹带，种种躲懒取巧的手段到此全失了作用。躲懒取巧混来的文凭，在这新兴的严格用人的标准之下，原来只是一张废纸。即使这张文凭能够暂时混得一支饭碗，分得几个钟点，终究是靠不住保不牢的，终究要被后起的优秀人才挤掉的。打不破“铁饭碗”不是父兄的势力，不是阔校长的荐书，也不是同学党派的援引，只是真实的学问与训练。能够如此，才是反省。能够如此反省，方才有救援自己的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“毕了业就失业”的人们怎样才可以救援自己呢？没有别的法子，只有格外努力，自己多学一点可靠的本事。二十多岁的青年，若能自己勉力，没有不能长进的。这个社会是最缺乏人才又是需要人才的。一点点的努力往往就有十倍百倍的奖励，一分的成绩往往可以得着十分百分的虚声。社会上的奖掖只有远超过我们所应得的，决没有真正的努力而不能得着社会的承认的。没有工作机会的人，只有格外努力训练自己可以希望得着工作，有工作机会的人而嫌待遇太薄地位太低的人，也只有格外努力工作可以靠成绩来抬高他的地位。只有责已是生路，因为只有自己的努力最靠得住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a rel=&#34;attachment wp-att-224&#34; href=&#34;http://daniex.info/to-university-graduates.html/aaa&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-224&#34; title=&#34;aaa&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/aaa.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;560&#34; height=&#34;304&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>端午</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/the-dragon-boat-festival/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2010 10:56:09 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/the-dragon-boat-festival/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中午 hc 拿来他女友买的粽子，众人分而食之，就当是午饭，就当是过端午节的仪式了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个3天假期一晃就过，俺还没睡清醒就又要爬起去上班！吃喝、毕业晚会准备、睡觉、游戏，然后就没时间了。公司发的两盒粽子没地方煮，惨剧啊！暗黑建了个野蛮人号，玩起来又太耗时间不愿多玩。帮db写程序，截至此时还没开工。WordPress搞了半天没没搞出什么花头。还想在这里弄个相册，弄个推特，再弄个啥？18省下一步操作感觉艰难得很。没有看电影，没有看书，lie to me看了一集，世界杯也没好好看一场！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说老妈给我算命，25~26结婚，工作上容易被人抢功，不当心就被人抢了职务！囧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;阿迪王&#34; src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5041/5230306097_efca2dbc67.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>