<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>电影 on Daniex </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://www.daniex.tk/tags/E794B5E5BDB1/index.xml/</link>
    <language>zh-cn</language>
    <author>Daniex</author>
    
    <updated>Tue, 11 Feb 2014 05:56:46 &#43;0000</updated>
    
    <item>
      <title>2013又一年</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2014/another-year-2013/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2014 05:56:46 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2014/another-year-2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又一整年，照样是看剧看书工作，还少了深圳爬山徒步的乐趣，忙忙碌碌开始为自己的今后忧虑。离开深圳回到苏州，见到一些很久没见的同学朋友，开心满足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美剧还是一直在看，动机纯粹是打发时间，吸引力不再。离开深圳后更是没再去过电影院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑道家族全季
纸牌屋S1
绝命毒师全季
新闻编辑室S2
黑镜S2
冰与火之歌S3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惊天魔盗团
西游降魔篇
了不起的盖茨比
隐秘而伟大
环太平洋
速度与激情6
中国合伙人
夺宝联盟
美丽生灵
霍比特人1 2
僵尸世界大战
北京遇上西雅图
厨子戏子痞子
入侵华尔街
卑鄙的我1 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13年比以往看了更多的书，虽然只是21本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长尾理论
那些有伤的年轻人
吴敬琏传
不二
一只挑战奇迹的狗
看上去很美
白色巨塔
了不起的盖茨比
乌合之众
我生活的种种模式
穷爸爸和富爸爸
曾国藩家书
魔鬼经济学
35岁前要上的33堂理财课
Behind the Cloud: Salesforce.com
黑客与画家
创新算法
social engineering
被时光掩埋的秘密
激荡三十年
大数据时代&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活动只剩：太湖西山，桃花岛，徽杭古道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2012列表</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2013/2012-list/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2013 03:19:53 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2013/2012-list/</guid>
      <description>&lt;p&gt;才看了几本书，惭愧死～blog也断了好几个月～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影电视&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012
英剧
sherlock season 1
sherlock season 2
black mirror season 1
silk season 1
silk season 2
the walking dead season 2
The Walking Dead season 3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美剧
妙贼警探第三季
gossip girl season 3
nikita season 2
the big bang theory season 5
the vampire diaries 3
leverage season 1
leverage season 2
leverage season 3
leverage season 4
Downton abbey season 1
冰与火之歌 第二季(HBO)
don&amp;rsquo;t trust the bitch in apartment 13 season 1
妙贼警探第四季
裂痕第五季
the vampire diaries season 4
The Big Bang Theory Season 6
revenge season 1,2
Arrow Season 1
The Mob Doctor Season1
福尔摩斯（美）Elementary Season 1
super nature season 8
gossip girl season 6
don&amp;rsquo;t trust the bitch in aprtment 13 season 2
scandal season 1 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩剧
善良的男人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影
大魔术师 20120206
变形金刚 3 20120209
玩火的女孩 20120215（千禧年三部曲）
龙纹身的女孩(美) 20120216（千禧年三部曲）
龙纹身的女孩 20120217（千禧年三部曲）
捅马蜂窝的女孩20120221（千禧年三部曲）
转山 20120225
老无所依20120314
午夜巴塞罗那（2）20120315
低俗小说（3）20120316
晚秋 20120325
志明与春娇20120402/03/04 三遍
爱，不爱 20120404 第二三遍
偷心 20120414
大侦探福尔摩斯2诡影游戏20120430
复仇者联盟20120513
肮脏电影20120515
破晓上 20120520
超级战舰 20120531
午夜巴黎20120502
ghost rider I II 20120706
关键第四号 20120716
太空一号
搜索
光晕4航向黎明号
醉后一夜
人在囧途之泰囧
ted
life of pi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012
红拂夜奔201201
冰与火之歌 权利的游戏201204-005
牛奶可乐经济学20120405
东京塔20120606
金刚经说什么
1Q84 B1
1Q84 B2
1Q84 B3
Books vs Cigarettes &amp;ndash;George Orwell
中国式青春&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活动&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 香港
1.20 上海
2.20-31 春节 张家港
2.5 深圳梧桐山
2.18-19 广东 惠州 罗浮山
3.10 深圳东西冲穿越
3.17-18 深圳磨房百公里全程
3.24 香港东龙洲
4.14 深圳 盐田检查站-木瓜小屋-梅沙尖-大梅沙徒步
4.15 广州 从化天堂顶
4.22 深圳 杨梅坑-西冲（部门活动）
4.29 香港 迪士尼
5.26 深圳 梧桐山
6月 欧洲杯
6.22-25 西安
7.7 深圳东西冲穿越
7.14 深圳欢乐谷
7.21 深圳玫瑰海岸山友沙滩节
8.11 深圳羊台山
8.25-26 广东 清远 连南瑶族自治县
9.8-9 香港 贝澳露营
9.15-16 深圳玫瑰海岸公司沙滩节
9.22 ACP 南澳素质拓展
10.1-7 张家港
10.13 大鹏-大梅沙徒步
10.19-21 江西武功山
11.4 山友九周年东部华侨城-梧桐山村徒步
11.43-45 广东韶关丹霞山
12.7-9 山友山野百里韶关新丰帽山-雪山露营
12.23 三水线徒步
12.27-28 广东清远温泉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>介绍我自己的思想（胡适文选自序） </title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/about-my-own-thoughts/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 06:54:57 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/about-my-own-thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;介绍我自己的思想（胡适文选自序）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这十年之中，出版了三集胡适文存，约计有一百四五十万字。我希望少年学生能读我的书，故用报纸印刷，要使定价不贵。但现在三集的书价已在七元以上，贫寒的中学生已无力全买了；字数近百十万，也不是中学生能全读的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我现在从这三集里选出了二十二篇论文，印作一册，预备给国内的少年朋友们作一种课外读物。如有学校教师愿意选我的文字作课本的，我也希望他们用这个选熬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我选的这二十二篇文字，可以分作五组。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一组六篇，泛论思想的方法。
第二组三篇，论人生观。
第三组三篇，论中西文化。
第四组六篇，代表我对于中国文学的见解。
第五组四篇，代表我对于整理国故问题的态度与方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为读者的便利起见，我现在给每一组作一个简短的提要，使我的少年朋友们容易明白我的思想的路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一组收的文字是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演化论与存疑主义
杜威先生与中国
杜威论思想
问题与主义
新生活
新思潮的意义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的思想受两个人的影响最大：一个是赫胥黎，一个是杜威先生。赫胥黎教我怎样怀疑，教我不信任一切没有充分证据的东西。杜威先生教我怎样思想，教我处处顾到当前的问题，教我把一切学说理想到思想的结果。这两个人使我明了科学方法的性质与功用，故我选前三篇介绍这两位大师给我的少年朋友们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从前陈独秀先生曾说实验主义和辩证法的唯物史观是近代两个最重要的思想方法，他希望这两种方法能合作一条联合战线。这个希望是错误的。辩证法出于海格尔的哲学，是生物进化论成立以前的玄学方法。实验主义是生物进化论出世以后的科学方法。这两种方法所以根本不相容，只是因为中间隔了一层达尔文主义。达尔文的生物演化学说给了我们一个大教训：就是教我们明了生物进化，无论是自然的演变，或是人为的选择，都由于一点一滴的变异，所以是一种很复杂的现象，决没有一个简单的目的地可以一步跳到，更不会有一步跳到之后可以一成不变。辩证法的哲学本来也是生物学发达以前的一种进化理论；依他本身的理论，这个一正一反相毁相成的阶段应该永远不断的呈现。但狭义的共产主义者却似乎忘了这个原则，所以武断的虚悬一个共产共有的理想境界，以为可以用阶级斗争的方法一蹴即到，即到之后又可以用一阶级专政的方法把持不变。这样的化复杂为简单，这样的根本否定演变的继续便是十足的达尔文以前的武断思想，比那顽固的海格尔更顽固了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实验主义从达尔文主义出发，故只承认一点一滴的不断的改进是真实可靠的进化。我在「问题与主义」和「新思潮的意义」两篇里，只发挥这个根本观念。
我认定民国六年以后的新文化运动的目的是再造中国文明，而再造文明的途径全靠研究一个个的具体问题。我说：文明不是笼统造成的，是一点一滴的造成的。进化不是一个晚上笼统进化的，是一点一滴的进化的。现今的人爱谈「解放」与「改造」，须知解放不是笼统解放，改造也不是笼统改造。解放是这个那个制度的解放，这种那种思想的解放，这个那个人的解放：都是一点一滴的解放。改造是这个那个制度的改造，这种那种思想的改造，这个那个人的改造：都是一点一滴的改造。再造文明的下手工夫是这个那个问题的研究。再造文明的进行是这个那个问题的解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这个主张在当时最不能得各方面的了解。当时（民国八年）承「五四」「六三」之后，国内正倾向于谈主义。我预料到这个趋势的危险，故发表「多研究问题，少谈些主义」的警告。我说：凡是有价值的思想，都是从这个那个具体的问题下手的。先研究了
问题的种种方面的种种事实，看看究竟病在何处，这是思想的第一步工夫。然后根据于一生的经验学问，提出种种解决的办法，提出种种医病的丹方，这是思想的第二步工夫。然后用一生的经验学问，加上想象的能力，推想每一种假定的解决法应该可以有什么样的效果，更推想这种效果是否真能解决眼前这个困难问题。推想的结果，拣定一种假定的（最满意的）解决，认为我的主张，这是思想的第三步工夫。凡是有价值的主张，都是先经过这三步工夫来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切主义，一切学理，都该研究。但只可认作一些假设的（待证的）见解，不可认作天经地义的信条；只可认作参考印证的材料，不可奉为金科玉律的宗教；只可用作启发心思的工具，切不可用作蒙蔽聪明、停止思想的绝对真理。如此方才可以渐渐养成人类的创造的思想力，方才可以渐渐使人类有解决具体问题的能力，方才可以渐渐解放人类对于抽象名词的迷信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些话是民国八年七月写的。于今已隔了十几年，当日和我讨论的朋友，一个已被杀死了，一个也颓唐了，但这些话字字句句都还可以应用到今日思想界的现状。十几年前我所预料的种种危险，─「目的热」和「方法盲」，迷信抽象名词，把主义用作蒙蔽聪明、停止思想的绝对真理，─一一都显现在眼前了。所以我十分诚恳的把这些老话贡献给我的少年朋友们，希望他们不可再走错了思想的路子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「新生活」一篇，本是为一个通俗周报写的；十几年来，这篇短文走进了中小学的教科书里，读过的人应该在一千万以上了。但我盼望读过此文的朋友们把这篇短文放在同组的五篇里重新读一遍。赫胥黎教人记得一句「拿证据来！」我现在教人记得一句「为什么？」少年的朋友们，请仔细想想：你进学校是为什么？你进一个政党是为什么？你努力作革命工作是为什么？革命是为了什么而革命？政府是为了什么而存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请大家记得：人同畜生的分别，就在这个「为什么」上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二组的文字只有三篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学与人生观序
不朽
易卜生主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三篇代表我的人生观，代表我的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;易卜生主义一篇写的最早，最初的英文稿是民国三年在康奈尔大学哲学会宣读的，中文稿是民国七年写的。易卜生最可代表十九世纪欧洲的个人主义的精华，故我这篇文章只写得一种健全的个人主义的人生观。这篇文章在民国七八年间所以能有最大的兴奋作用和解放作用，也正是因为它所提倡的个人主义在当日确是最新鲜又最需要的一针注射。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;娜拉抛弃了家庭丈夫儿女，飘然而去，只因为她觉悟了她自己也是一个人，只因为她感觉到她「无论如何，务必努力做一个人。」这便是易卜生主义。易卜生说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我所最期望于你的是一种真实纯粹的为我主义，要使你有时觉得天下只有关于你的事最要紧，其余的都算不得什么……你要想有益于社会，最好的法子莫如把你自己这块材料铸造成器。……有的时候我真觉得全世界都象海上撞沉了船，最要紧的还是救出自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是最健全的个人主义。救出自己的唯一法子便是把你自己这块材料铸造成器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把自己铸造成器，方才可以希望有益于社会。真实的为我，便是最有益的为人。把自己铸造成了自由独立的人格，你自然会不知足，不满意于现状，敢说老实话，敢攻击社会上的腐败情形，做一个「贫贱不能移，富贵不能淫，威武不能曲」的斯铎曼医生。斯铎曼医生为了说老实话，为了揭穿本地社会的黑幕，遂被全社会的人喊作「国民公敌」。但他不肯避「国民公敌」的恶名，他还要说老实话。他大胆的宣言：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世上最强有力的人就是那最孤立的人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是健全的个人主义的真精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个个人主义的人生观一面教我们学娜拉，要努力把自己铸造成个人；一面教我们学斯铎曼医生，要特立独行，敢说老实话，敢向恶势力作战。少年的朋友们，不要笑这是十九世纪维多利亚时代的陈腐思想！我们去维多利亚时代还老远哩。欧洲有了十八九世纪的个人主义，造出了无数爱自由过于面包、爱真理过于生命的特立独行之士，方才有今日的文明世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在有人对你们说：「牺牲你们个人的自由，去求国家的自由！」我对你们说：「争你们个人的自由，便是为国家争自由！争你们自己的人格，便是为国家争人格！自由平等的国家不是一群奴才建造得起来的！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;＊　　　　　　＊　　　　　　＊　　　　　　＊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学与人生观序一篇略述民国十二年的中国思想界里的一场大论战的背景和内容。（我盼望读者能参读文存三集里「几个反理学的思想家」的吴敬恒一篇，页８２─１０７。）在此序的末段，我提出我所谓「自然主义的人生观」（文存二集页１３６─９）。这不过是一个轮廓，我希望少年的朋友们不要仅仅接受这个轮廓，我希望他们能把这十条都拿到科学教室和实验室里去细细证实或否证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这十条的最后一条是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据生物学及社会学的知识，叫人知道个人─「小我」─是要死灭的，而人类─「大我」─是不死的，不朽的；叫人知道「为全种万世而生活」就是宗教，就是最高的宗教；而那些替个人谋死后的天堂净土的宗教乃是自私自利的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个意思在这里说的太简单了，读者容易起误解。所以我把不朽一篇收在后面，专门说明这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不信灵魂不朽之说，也不信天堂地狱之说，故我说这个小我是会死灭的。死灭是一切生物的普遍现象，不足怕，也不足惜。但个人自有他不死不灭的部分：他的一切作为，一切功德罪恶，一切语言行事，无论大小，都在那大我上留下不能磨灭的结果和影响。他吐一口痰在地上，也许可以毁灭一村一族。他起一个念头，也许可以引起几十年的血战。他也许「一言可以兴邦；一言可以丧邦。」善亦不朽，恶亦不朽；功盖万世固然不朽，种一担谷子也可以不朽，喝一杯酒，吐一口痰也可以不朽。古人说，「一出言而不敢忘父母，一举足而不敢忘父母。」我们应该说「说一句话而不敢忘这句话的社会影响，走一步路而不敢忘这步路的
社会影响。」这才是对于大我复责任，能如此做，便是道德，便是宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样说法，并不是推崇社会而抹杀个人。这正是极力抬高个人的重要。个人虽渺小，而他的一言一动都在社会上留下不朽的痕迹，芳不止流百世，臭也不止遗万年，这不是绝对承认个人的重要吗？成功不必在我，也许在我千百年后，但没有我也绝不能成功。毒害不必在眼前，「我躬不阅，惶恤我后！」然而我岂能不负这毒害的责任？今日的世界便是我们的祖宗集的德，造的孽。未来的世界全看我们自己集什么德或造什么孽。世界的关键全在我们手里，真如古人说的：「任重而道远」；我们岂可错过这绝好的机会，放下这绝大的担子？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人对你说「人生如梦。」就算是一场梦罢，可是你只有这一个作梦的机会。岂可不振作一番，做一个痛痛快快轰轰烈烈的梦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人对你说「人生如戏。」就说是作戏罢，可是，吴稚晖先生说的好，「这唱的是义务戏，自己要好看才唱的；谁便无端的自己扮做跑龙套，辛苦的出台，止算做没有呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实人生不是梦，也不是戏，是一件最严重的事实。你种谷子，便有人充饥；你种树，便有人砍柴，便有人乘凉；你拆烂污，便有人遭瘟；你放野火，便有人烧死。你种瓜便得瓜种豆便得豆，种荆棘便得荆棘。少年的朋友们，你爱种什么？你能种什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三组的文字，也只有三篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对于西洋近代文明的态度
漫游的感想
请大家来照镜子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这三篇里，我很不客气的指摘我们的东方文明，很热烈的颂扬西洋的近代文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们常说东方文明是精神的文明，西方文明是物质的文明，或唯物的文明。这是有夸大狂的妄人捏造出来的谣言，用来遮掩我们的羞脸的。其实一切文明都有物质和精神的两部分：材料都是物质的，而运用材料的心思才智都是精神的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;木头是物质；而刳木为舟，构木为屋，都靠人的智力，那便是精神的部分。器物越完备复杂，精神的因子越多。一只蒸汽锅炉，一辆摩托车，一部有声电影机器，其中所含的精神因子比我们老祖宗的瓦罐，大车，毛笔多的多了。我们不能坐在舢板船上自夸精神文明，而嘲笑五万吨大汽船是物质文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是物质是倔强的东西，你不征服他，他便要征服你。东方人在过去的时代，也曾制造器物，做出一点利用厚生的文明。但后世的懒惰子孙得过且过，不肯用手用脑去和物质抗争，并且编出「不以人易天」的懒人哲学，于是不久便被物质战胜了。天旱了，只会求雨；河决了，只会拜金龙大王；风浪大了，只会祷告观音菩萨或天后娘娘。荒年了，只好逃荒去；瘟疫来了，只好闭门等死；病上身了，只好求神许愿；树砍完了，只好烧茅草；山都精光了，只好对着叹气。这样又愚又懒的民族，不能征服物质，便完全被压死在物质环境之下，成了一分像人九分象鬼的不长进民族。所以我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样受物质环境的拘束与支配，不能跳出来，不能运用人的心思智力来改造环境改良现状的文明，是懒惰不长进的民族的文明，是真正唯物的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来看看西洋的文明，这样充分运用人的聪明智慧来寻求真理以解放人的心灵，来制服天行以供人用，来改造物质的环境，来改革社会政治的制度，来谋求人类最大多数的最大幸福，──这样的文明是精神的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我的东西文化论的大旨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的朋友们，现在有一些妄人要煽动你们的夸大狂，天天要你们相信中国的旧文化比任何国高，中国的旧道德比任何国好。还有一些不曾出国门的愚人鼓起喉咙对你们喊道，「往东走！往东走！西方的这一套把戏是行不通的了！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要对你们说：不要上他们的当！不要拿耳朵当眼睛！睁开眼睛看看自己，再看看世界。我们如果还要把这个国家整顿起来，如果还希望这个民族在世界上占一个地位，──只有一条生路，就是我们自己要认错。我们必须承认我们自己百事不如人，不但物质机械上不如人，不但政治制度不如人，并且道德不如人，知识不如人，文学不如人，音乐不如人，艺术不如人，身体不如人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肯认错了，方才肯死心塌地的去学人家。不要怕模仿，因为模仿是创造的必要预备工夫。不要怕丧失我们自己的民族文化，因为绝大多数人的惰性已尽够保守那旧文化了，用不着你们少年人去担心。你们的职务在进取，不在保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请大家认清我们当前的紧急问题。我们的问题是救国，救这个衰病的民族，救这半死的文化。在这件大工作的历程里，无论什么文化，凡可以使我们起死回生、返老还童的，都可以充分采用，都应该充分吸收。我们救国建国，正如大匠建屋，只求材料可以应用，不管他来自何方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四组的文字有六篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建设的文学革命论
尝试集自序
文学进化观念
国语的进化
文学革命运动
词选自序&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有一部分是叙述文学革命运动的经过的，有一部分是我自己对于文学的见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这十几年的中国文学革命运动上，如果有一点贡献，我的贡献只在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（１）我指出了「用白话作新文学」的一条路子。（文存一集页５７─６３；页２０２─３；二集页２４３─８。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（２）我供给了一种根据历史事实的中国文学演变论，使人明了国语是古文的进化，使人明了白话文学在中国史上占什么地位。（文存一集页１４４─５１；页４４９─６７；三集页６３０─５。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（３）我发起了白话新诗的尝试。（文存一集页１８７─２０４。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些文字都可以表出我的文学革命论，也只是进化论和实验主义的一种实际应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五组的文字有四篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国学季刊发刊宣言
古史讨论的读后感
红楼梦考证
治学的方法与材料&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这都是关于整理国故的文字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;季刊宣言是一篇整理国故的方法总论，有三个要点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一、用历史的眼光来扩大研究的范围。
第二、用系统的整理来部勒研究的资料。
第三、用比较的研究来帮助材料的整理与解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一篇是一种概论，故未免觉的太悬空一点。以下的两篇便是两个具体的例子，都可以说明历史考证的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古史讨论一篇，在我的文存里要算是最精彩的方法论。这里面讨论了两个基本方法：一个是用历史演变的眼光来追求传说的演变，一个是用严格的考据方法来评判史料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顾颉刚先生在他的古史辩的自序里曾说他从我的水浒传考证和井田辩等文字里得着历史方法的暗示。这个方法便是用历史演化的眼光来追求每一个传说演变的历程。我考证水浒的故事，包公的传说，狸猫换太子的故事，井田的制度，都是用这个方法。顾先生用这个方法来研究中国古史，曾有很好的成绩。顾先生说的最好：「我们看史籍的整理还轻而看传说的经历确重。凡是一件史事，应看他最先是怎样，以后逐步的变迁是怎样。」其实对于纸上的古史籍，追求其演变的步骤，便是整理他了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这篇文字里，我又略述考证的方法，我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对于「证据」的态度是：
（１）这种证据是在什么地方寻出的？
（２）什么时候寻出的？
（３）什么人寻出的？
（４）依地方和时候上看起来，这个人有做证人的资格吗？
（５）这个人虽有证人资格，而他说这句话有作伪（无心的，或有意的）的可能吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红楼梦考证诸篇只是考证方法的一个实例。我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得我们做红楼梦的考证，只能在「著者」和「本子」两个问题上着手；只能运用我们力所能搜集的材料，参考互证，然后抽出一些比较的最近情理的结论。这是考证学的方法。我在这篇文章里，处处想撇开一切先入的成见，处处存一个求证据的目的，处处尊重证据，让证据做向导，引我到相当的结论上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不过是赫胥黎、杜威的思想方法的实际应用。我的几十万字的小说考证，都只是用一些「深切而著名」的实例来教人怎样思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试举曹雪芹的年代一个问题作个实例。民国十年，我收得了一些证据，得着这些结论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以断定曹雪芹死于乾隆三十年左右。（约西历１７５６。）──我们可以猜想雪芹大约生于康熙末叶，（约１７１５─１７２０。）当他死时，约五十岁左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民国十一年五月，我得着了四松堂集的原本。见敦诚鞔曹雪芹的诗题下注「甲申」二字，又诗中有「四十年华」的话，故修正我的结论如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曹雪芹死在乾隆二十九年甲申（１７６４），……他死时只有「四十年华」，我们可以断定他的年纪不能在四十五岁以上。假定他死时年四十五岁，他的生时当康熙五十八年（１７１９）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但到了民国十六年，我又得了脂砚斋评本石头记，其中有「壬午除夕，书未成，芹为泪尽而逝」的话。壬午为乾隆二十七年，除夕当西历一七六三年二月十二日，和我七年前的断定（「乾隆三十年左右，约西历一七六五」）只差一年多。又假定他活了四十五岁，他的生年大概在康熙五十六年（一七一七），这也和我七年前的猜测正相符合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考证两个年代，经过七年的时间，方才得着证实。证实是思想方法的最后又最重要的一步。不曾证实的理论，只可算是假设；证实之后，才是定论，才是真理。我在别处（文存三集，页１７０─１７１。）说过：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么要考证红楼梦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在消极方面，我要教人怀疑王梦阮、徐柳泉一班人的谬说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在积极方面，我要教人一个思想学问的方法。我要教人疑而后信，考而后信，有充分证据而后信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么要替水浒传作五万字的考证？我为什么要替庐山一个塔作四千字的考证？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要教人知道学问是平等的，思想是一贯的。……肯疑问「佛陀耶舍究竟到过庐山没有」的人，方才肯疑问「夏禹是神是人」。有了不肯放过一个塔的真伪的思想习惯，方才敢疑上帝的有无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的朋友们，莫把这些小说考证看作我教你们读小说的文字。这些都只是思想学问的方法的一些例子。在这些文字里，我要读者学得一点科学精神，一点科学态度，一点科学方法。科学精神在于寻求事实，寻求真理。科学态度在于撇开成见，搁起感情，只认得事实，只跟着证据走。科学方法只是「大胆的假设，小心的求证」十个字。没有证据，只可悬而不断；证据不够，只可假设，不可武断；必须等到证实之后，方才奉为定论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的朋友们，用这个方法来做学问，可以无大差失；用这种态度来做人处事，可以不至被人蒙着眼睛牵着鼻子走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从前禅宗和尚曾说，「菩提达摩东来，只要寻一个不受人惑的人。」我这里千言万语，也只要教人一个不受人惑的方法。被孔丘、朱熹牵着鼻子走，固然不算高明；被马克思、列宁、斯大林牵着鼻子走，也算不得好汉。我自己决不想牵着谁的鼻子走。我只希望尽我的微薄的能力，教我的少年朋友们学一点防身的本领，努力做一个不受人惑的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;＊　　　　　　　　＊　　　　　　　　＊　　　　　　　　＊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抱着无限的爱和无限的希望，我很诚挚的把这一本小书贡献给全国的少年朋友！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十九，十一，二十七晨二时，将离开江南的前一日。胡适。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20120306流水帐</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/20120306/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2012 05:38:15 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/20120306/</guid>
      <description>&lt;p&gt;笔记本主板上电源io相关的模块罢工，劳动改造中。用了5年多的老爷机头一次被大卸八块，真怕它那小心肝吃不消。虽然光驱早就瘫痪，USB接口也有点接触不良。年纪大了，没年轻时那么敏感了，这些都可以理解的。可如果大手术后恢复不过来，那就不好接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老家伙用着还是挺顺手的，简单折腾下vs，python也足够。如果不巧寿终正寝，刚好换一台去体验下期待了很久但看着不咋地的diable3。睡懒觉后还是不想起床的时候，就在床上重新折腾diable2，刷出了几套已经用不着的中低端绿装。斗地主、拖拉机、dota什么的太费神，刷装备多无脑，广东麻将只有碰杠自摸的玩法也够简单。上周日新年头一回麻将还小赢一把。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;项目要结束了，有点闲。于是游戏，电影，活动。千禧年系列目前的四部看了1.3遍，想写下影评结果动手了100字后没有下文了，等看到2.0遍再说吧。计划走南山的二线关，绿道。就这两周要行动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近想写个python应用练练手，找点子ing。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东条开了个网上零食店，阿珂回老家了，还有我们一群人在外面飘着。wk村选举完了，十五届五次召开，叙利亚战火连绵。这地球转得太快，由着他转吧，敌动我不动，到底我什么时候动？怎么动？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HT春心荡漾了，wg寂寞苦闷了，大肠一副风雨不动安如山的架势，小武叔叔说是要远走他乡奔赴成都，phd天天23点回住处。各种困局，10年后又一变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没电脑的日子发现家里高清电视很多节目，昨儿看了《老无所依》，又把《午夜巴塞罗那》翻出来看第二遍。翻了下书，发现《国富论》《博弈论》买了都还没翻，《中国佛教史》啃的特别辛苦，三本厚厚的《中国文学史》更是看得没耐心了。反而《古文观止》看得赏心悦目。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2011看的书电影电视还有玩的</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/2011-look-book-film-and-television-as-well-play/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2012 11:57:18 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/2011-look-book-film-and-television-as-well-play/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;doomsday(末日侵袭)
非诚勿扰2
让子弹飞
大笑江湖
赵氏孤儿
创·战纪
将爱情进行到底
发条橙
let me in (American)
welcome to rileys
the kids are all right
致命伴侣
预产期 Due Date
国王的演讲 The King&amp;rsquo;s Speech
黑天鹅 Black swan
急速复仇
城中大盗 the town
爱情与灵药 love&amp;amp;other drugs
狼人 the wolfman 20110314
开心鬼上身 车太贤 20110316
女巫的季节 20110317
哈利波特之死亡圣器（上）20110416
黄色20110416
爱，不爱 201104
神奇侠侣 201104
不求回报Cold Spring Picture 201104
婚前试爱 201104
单身男女
新倩女幽魂
倩女幽魂123
速度与激情123
rango 兰戈 20110528
我的黑色迷你裙 20110530
速度与激情45
X战警 第一战
X战警 123
生化危机3 20110724
白夜行20110726
我是传奇
时间旅行者的妻子
大侦探福尔摩斯
求婚大作战sp
源代码
财神客栈
窃听风云2
狂野目标 20111021
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;失恋33天&#34; href=&#34;http://daniex.info/love-is-not-blind.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 失恋33天20111108&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
猩球崛起20111117
钢的琴20111120
我们所知道的生活20111204
魔法奇幻秀20111213
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;金陵十三钗&#34; href=&#34;http://daniex.info/the-flowers-of-war.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 金陵十三钗20111220&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
幸福终点站20111224
美剧英剧：
行尸走肉第一季
权利的游戏第一季
妖女迷行第一季
妖女迷行第二季
吸血鬼日记第二季
吸血鬼日记第三季
生活大爆炸第四季
生活大爆炸第五季
绯闻女孩第四季
绯闻女孩第五季
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;本来想说《裂痕》的，变成说片头的了。&#34; href=&#34;http://daniex.info/damage-teleplay.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 裂痕第一季
裂痕第二季
裂痕第三季
裂痕第四季&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
六尺之下第一季
六尺之下第二季
妙贼警探第一季
妙贼警探第二季
妙贼警探第三季
尼基塔第一季
尼基塔第二季&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日剧：
白夜行
求婚大作战
野猪大改造
海贼王前200集&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩剧：
秘密花园
城市猎人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港剧：
笑傲江湖（吕颂贤）应该是这个版本的第三遍了。
2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巨流河 齐邦媛 201104
娱乐至死 尼尔・波兹曼 201104
九型人格 201105
经济学史300年 201106
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;《货币战争》《货币崛起》&#34; href=&#34;http://daniex.info/currency-war-currency-rise.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 货币战争1 201109
货币战争2 201110&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
欧洲 一堂丰富的人文课 201110
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;浪潮之巅&#34; href=&#34;http://daniex.info/the-top-of-the-wave.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 浪潮之巅201111&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; &lt;a title=&#34;《货币战争》《货币崛起》&#34; href=&#34;http://daniex.info/currency-war-currency-rise.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 货币崛起201111
货币战争3 201111&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
冰与火之歌 权利的游戏201112
乔布斯传201112
2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.31～2.11 春节（张家港）
2.19 兔年梧桐山踏青
3.20 磨房百公里
4.4 东部华侨城大峡谷
4.9 七娘山
4.30～5.1 广州
5.6～9 张家港
5.14 测试部素质拓展 玫瑰海岸
6.4～8 昆明丽江
7.2 梧桐山-二线关-谭仙庙-圆山公园后山-木瓜小屋-三州田-盐田徒步
7.11～17 北京
8.6 大康溪谷溯溪
8.12～13 露营（香港海下湾海岸公园潜浮）
8.27 东西冲穿越
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;关于广州&#34; href=&#34;http://daniex.info/about-guangzhou.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 9.5～8广州&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; &lt;a title=&#34;菲律宾流水账&#34; href=&#34;http://daniex.info/trip-of-philippines.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 9.9～13 菲律宾&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
10.23 光明农场
10.29 西贡村-红花岭-抛狗岭-半云天徒步
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;山友八周年——走进马峦山50公里徒步&#34; href=&#34;http://daniex.info/shanyou8zhounian-50km.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 11.6 山友八周年-走进马峦山50公里徒步&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 1&lt;a title=&#34;第四届徒步穿越丹霞山活动&#34; href=&#34;http://daniex.info/on-foot-through-the-danxiashan.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;1.25～27 第四届丹霞山徒步（韶关）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; &lt;a title=&#34;2011山友山野百里石牛肚-猫耳石-公婆石-十二灶顶&#34; href=&#34;http://daniex.info/2011shanyou-shanyebaili.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 12.9～11 山友山野百里（信宜）蓝坑村-石牛肚-猫耳石-公婆石-十二灶顶-大营坳&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
12.16～17 东部华侨城茶溪谷
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;穿越三水线，我们毕业了！&#34; href=&#34;http://daniex.info/through-the-sanshui-line-we-graduated.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 12.25 三水线穿越&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金陵十三钗</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/the-flowers-of-war/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2011 16:44:03 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/the-flowers-of-war/</guid>
      <description>&lt;p&gt;趁热写点东西。本来没准备去看的，下班回家发现无事可干，就走去电影院了。感谢亮亮马上过期的电影票。看完跑步回家，两公里不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚开场就是一串南京话，都能听懂。来深圳久了，一听类似吴侬软语的方言，倍感情切。笼罩南京灰蒙蒙的空气让人印象深刻，直接有身临前阵子口耳相传的北京的感觉。战士们妆华的真黑，再一想到为妻生子的佟大当年那张白面书生脸，感觉时空错乱很不搭调。学到个单词priest，喝酒的priest背太驼了，严重印象画面感，二流子也不至于这样啊。玉墨的英语很好了，语气还可以更好些。学生们哭得太多了，极个别时刻感觉就只是拉长了脸。头牌和二流子的一点点肉喜看的很没必要，非得每部电影里都有么？换个方式表达您的意思好哇？！一曲《秦淮景》来的很有气场，含情脉脉，似耳边呢喃，苏州评弹味道一下就把人带入了温柔乡。台词总体还行，就是有些一听就知道是为了引出下面一句。priest最后送个招财猫给蚊子干嘛呢！看你很呆很傻很不知所措啊！戏里的日本人终于不全是傻子了，但还是很傻。都英文的我爸妈看不明白。真演戏的人一个手都数的过来，这阵容也太不张艺谋了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的看整部电影就是一部拍的还可以的南京大屠杀背景的片。不只是看多了还是咋滴，就觉得煽情有那么点，震撼就一点点。记得有部片子最后是，一辆车拉出来，露出几条了无生气横陈的玉腿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，都说瑕疵去了，俺是处女座的。豆瓣给了四颗星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;金陵十三钗&#34; src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7157/6544048691_da5a24cc0c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;358&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失恋33天</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/love-is-not-blind/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 03:24:01 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/love-is-not-blind/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨儿细雨连绵，和Joyce一起去看了《失恋33天》，场内倒是爆笑连连，现场反应超越我认知地好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貌似是去年看完了小说，可恨最原始的帖子我没看到。没故事没内涵不爆料不起哄的路人甲在豆瓣就只能窝在角落看人来人往谈笑风生，还有很多时候最新潮的东西没朋友推荐，错过精彩黄金档！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8号下午决定去看电影，当时还不知道是8号上映。只是，有印象的就这么一部电影两人都会有兴趣，于是就决定看它了。一查才知道当天上映，惊喜，这可是俺头一次电影上映当天去看。已往都是看着别人发最新影评来动摇广大群众的热情，终于俺也能有一次来水袖轻扬颠倒众生，让不想看的人想看想看的人不想看，在想看不看的人继续想去看还是不去看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实之前看的书，我忘的一干二净。有印象的就是当时看完觉得挺精彩，然后推荐给朋友。看电影的时候就光顾着笑了，笑得忘乎所以。失恋的伤感怎么就不见了呢？这是讲失恋的啊！有人是冲着失恋俩字当催泪片看来排水的啊！嘎庄严肃穆氛围滞涩的失恋怎么就被尖酸刻薄的台词整成这不诚恳不端正不严肃的玩意儿！忽闻场内有人在抽泣，急需人工呼吸。EQ不够的某人又开始感叹：月寒秋竹冷，风切夜窗声。EQ为负数，只有吞芥末。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这电影我是当喜剧看的，这么搞笑的场景台词着实不多见。虽然有评论说戏里面任务都一个模子里刻出来牙尖嘴利，人物区分度不高。但是，挺搞笑的啊，旁边一大叔笑得花枝乱颤听的我一抖一抖的。还有说台词很多都是书里，那确实，要不然你去重写一本，问题是那还叫失恋33天么，跟俺一样把情节台词都往了去看，这就享受了！有观众看得特入迷，小仙对EX说我更本就不认识你！某女用斩钉截铁的语气高穿透力地溜出来一个字“对！”于是全场爆笑。小贱送小仙回家留下来些水果，某观众犀利的眼神看到和盘子一起的还有一“蓝瓶的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说，喜剧片在周星星之后就没见着什么特给力的片子。疯狂的石头算一个，但是没有很成气候的一系列片子。以前的搞笑手段现在都看腻了，食之无味。33天这种风格的倒是可以好好地发扬光大下，网上这么多尖嘴猴腮牙尖嘴利尖酸刻薄的群众，搞笑材料一大把一大把的有啊。当然，还是要有突破，不然就成疯狂的赛车及以后各剧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-906&#34; title=&#34;p1252876266&#34; src=&#34;http://daniex.info/wp-content/uploads/2011/11/p1252876266.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;428&#34; height=&#34;600&#34; /&gt;
&lt;div id=&#34;info&#34;&gt;导演: &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/celebrity/1314569/&#34; rel=&#34;v:directedBy&#34;&gt;滕华涛&lt;/a&gt;
编剧: &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/celebrity/1316238/&#34;&gt;鲍鲸鲸&lt;/a&gt;
主演: &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/celebrity/1011513/&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;文章&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/celebrity/1275542/&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;白百何&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E5%BC%A0%E5%AD%90%E8%90%B1&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;张子萱&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E7%8E%8B%E8%80%80%E5%BA%86&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;王耀庆&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E9%83%AD%E4%BA%AC%E9%A3%9E&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;郭京飞&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E5%BC%A0%E5%98%89%E8%AF%91&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;张嘉译&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E6%B5%B7%E6%B8%85&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;海清&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E5%BB%96%E5%87%A1&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;廖凡&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E9%A9%AC%E4%BC%8A%E7%90%8D&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;马伊琍&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E5%A7%9A%E7%AC%9B&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;姚笛&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E5%BC%A0%E9%BB%98&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;张默&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E6%9D%8E%E6%99%A8&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;李晨&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E5%BC%A0%E6%AD%86%E8%89%BA&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;张歆艺&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E9%99%88%E7%BE%BD%E5%87%A1&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;陈羽凡&lt;/a&gt; / &lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/search/%E9%AD%8F%E5%AE%97%E4%B8%87&#34; rel=&#34;v:starring&#34;&gt;魏宗万&lt;/a&gt;
类型: 剧情 / 喜剧 / 爱情
制片国家/地区: 中国大陆
语言: 汉语普通话
上映日期: 2011-11-08(中国大陆)
片长: 110分钟
又名: Love is Not Blind / 黄了一个来月(豆友译名)
官方小站: &lt;a href=&#34;http://site.douban.com/130011/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;电影《失恋33天》&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>流窜绍兴</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/placement-was-nowhere-to-flee/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2010 02:52:54 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/placement-was-nowhere-to-flee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上周五一个人流窜去了绍兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头一次一个人出去走，散心的效果不错。离杭州很近，去一天的话时间紧了点，没能逛遍所有景点。虽然说现在的景点都是后来新建的，但走走看看也不错，至少他把有故事的地方都加粗高亮了，我们省心。蹭听旅游团导游的解说，挺有意思。陆游唐婉的故事听多了，拉三轮的师傅都能说得有声有色。推荐下兰亭的那块国宝级石碑，有不少相关故事，悬疑类、揭秘类、惊悚类故事都有。孕育着浓厚的文化气息，王羲之的文章，乾隆、康熙的书法，金庸的点评。集帝王之气，书法文化，武侠的侠骨柔情于一石碑，散发着强大的气场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有条街很有特色，绍兴仓桥直街获“2003年联合国教科文组织亚太地区文化遗产保护优秀奖”。古今结合，一路走过去很有世事变幻的沧桑感。很多电影电视取景在这，水乡古色，小桥流水的让人惊艳。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中小企业博客营销实战</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/blog-marketing/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2010 02:49:09 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/blog-marketing/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;artibody&#34;&gt;

博客发展至今，深深地渗透着影响着生活、社会，一是“实时迅速的传播”，二是“商业的运用”，如今已经成为众多公司企业的营销利器，并且刻不容缓，企业纷纷开展博客营销，有望发展能获得更大的的突破。“博客营销”一词，作为商业人士都已经不再陌生，因为已经无处不在无时不有，理解博客营销很简单，无须过多着墨，随便翻开几个博客稍微带着学习的心态去浏览，就晓得什么是博客营销，若果文章能让你认可博主的话，并且会长期关注，那么这就是最高境界的博客营销，通过文字来卖思想人品等。注明一点，在这文章里我不会谈及太多的博客理论和博客营销理论，我只关注运用执行的实践，并且是可行的实践。

现在，很多企业都想做博客营销或已经做博客营销，但一个通病就是竟把博客视为一个类似网站的信息发布平台，说白点就是广告，发布公司介绍和产品促销信息等，已经是司空见惯了，并且已经被泛滥，几乎不能制止，唯一方法就是搜索引擎不收录博客信息。造成这一现象出现莫过于两个原因，一是对博客营销理概念理解错误，二是博客在搜索引擎的良好表现。

很多企业知道博客营销，但90%的企业都不懂博客营销，尽管网上都不乏关于博客营销的文章资讯，不过对其概念理解错误，就对一切相关的信息也会理解错误，最后会背道而驰。什么是博客营销？博客营销比传统营销更强调卖人品卖思想，个人博客就是卖人品这些，而企业博客就是卖公司的理念和文化以及各方面经验的分享等，只不过表达的方式不同而已，博客营销是通过文字去营销。其实弄懂营销的真谛和境界便能清晰什么是博客营销了，无须在乎网上或别人太多的说法，否则会对博客营销看得越深不见底，距离就会越拉越远。

博客在搜索引擎的良好表现。按本质和定位上说，可以说博客是原创资讯的采集地，尤其受搜索引擎青睐，并且有较前的排名优势，因为博客文章都被视为客观而有价值的，而搜索引擎的排名规则正好也是这样，越是有价值的资讯就会越靠前推荐给网民。其次很多的资讯型网站转载收集内容，大多倾向于博客，尤其是那些专栏博客。但可悲的是，由于很多企业尤其是那些小公司都只把博客当做为信息发布基地，并且泛滥，搜索引擎也再不像过去那样，凡是都收录，已经把门槛抬高，需要经常人工审录。博客在大众心目中的地位已经大大打了折扣。

在博客上赤裸裸地发布广告注定是失败的，尽管坚持下去，但方法用错了，所有努力都白费，极端一点的说法就是有失公司形象。以阿里巴巴博客为例，可以说阿里巴巴平台上的博客营销是博客营销的先行模范，造就了许多成功网商，并且每年度的十大博客评选，更是对博客营销的肯定，其可用价值是不可量估的。不过近些年来，形势越来越不乐观，曾马太效应现象，尤其是那些许多的小公司单位，特指业务员，他们就是一味的狂发广告，三几天不见效果，便之放弃，阿里巴巴平台里是最常见的。

很多博客挂着公司的大名，不停地发布广告信息，天天发布，但总是无人问津，坚持了好些天，还没效果，干脆不要了，连“鸡肋”都称不上，凡是这些现象，大部分都是见别人能通过博客获得订单，自己也就心血来潮尝试去做，成功的那些博客，他们背后做了些什么？为什么会成功？这些却不去关注，以为博客是神，只要发布任何信息上去都会收到效果，也太幼稚了吧。还没搞清什么是博客营销，最好别轻易去尝试，否则真的会适得其反。OK，上述说的是不懂博客营销而导致失败的原因，那么为什么那些懂博客营销的也会失败？

大部分企业都参加过网络营销培训，尤其是那些传统企业，需要通过学习后才会有方向和概念。而博客营销只是网络营销中的一小部分，但不可轻视。网络营销培训中有一则教学内容“网络推广”，分为付费推广和免费推广，而企业更关注免费推广，而博客营销就是免费推广中的最重要部分，但总体毕竟只是一小部分，所以很多培训机构都是带笔而过，现象就是1、不深度讲解博客营销的概念，2、案例都是大企业大品牌！问题就在这里。

博客营销看似美好，但执行起来为什么就是让企业步履维艰呢？刚才两点可以说明。许多的培训机构给企业输错概念或者不到位，他们仅说博客营销就是通过博客去达成销售目的，接着就说怎么操作……，通常都是教你在大量博客平台上开通博客，然后就大量的发布文章，多顶贴，发布文章的时候一定要附上回到网站的链接，没了？基本没了。那么所有企业就以为到一百个平台上开博客，然后大量发布信息，让百度和谷歌这些搜索引擎收录就行了。随后就迈过去直接讲案例，比如“南非Stormhoek公司博客卖葡萄酒、蔡明博客抢沙发赢取博洛尼沙发、五粮液结缘博友共赏美酒”等等常见的大品牌博客营销案例，这些案例都十分经典，但是可以让中小企业借鉴吗？可以被复制吗？读者先别反驳，先看下面。

可以，但很难，也可以说不行。南非Stormhoek公司卖葡萄酒案例最为经典，同时又是模式的开河者，几乎所有培训机构都采用为案例分析，但只能是启发。另外，蔡明博客抢沙发赢沙发，方式也很简单，只要在蔡明博客上根据要求来顶贴就可以获得奖品了，但需要悟醒的一点是：蔡明是新浪博客商界英才栏目的专家之一，他已经拥有了一定的名气和人气，做起来是不愁没有读者的。五粮液的“结缘博友共赏美酒”主题活动，也很简单，就是五粮液通过博客发布活动信息，让其博客报名参与，再通过五粮液挑选幸运儿博主参加此次活动，分别寄送了其新产品国邑千红供博友品尝，博友们体验新产品后，纷纷在其博客上发表了对五粮液国邑千红的口味感受和评价，实现了超低成本而快速的推广目的。这些案例看上去都很有启发性和借鉴意义，不过对中小企业（也就草根企业）而言，可望不可即。因为，首先博客营销讲创意，什么叫创意？可以理解为新奇新颖，也可以说是能够吸引眼球的，但不是标题党之类，不能复制，因为需要独创，没有创意观众就很容易腻的，试想，当很多人都知道这些案例的时候，是不是他们都会这样做？答案是肯定的，那么就比较难做出差异了。第二点，大企业大品牌具有相当的优势背景，由于品牌效应，尽管发布的是一片赤裸裸的广告业会获得较大的关注，而草根企业？尽管发布的是一片付出了心血的文章，但却无人问津。

当所有培训机构都列举一些经典案例（大企业大品牌）时，企业就以为学着他们做便也可以成功，随后企业们也尝试博客抢沙发赢奖品营销，也学着博客品酒营销，结果不如人意遭冷遇，埋怨为什么免费也没人要？接着就向培训公司诉苦和反映，那些方法都不管用等等……其实不是方法不管用，也不能说不好，就是自身缺乏意识和创新，同时也太过于依赖学习回来的知识，对此期望也过于偏高。在这里顺便做个小提示，其实那些培训机构在做案例分享或者做讲义整理的时候，可以多插一些成功的草根博客营销案例，他们的成功经历和方法才会适合草根企业，可以看看十大网商和十大博客他们。

写到这里，可能很多人会问，那博客发布信息增加搜索引擎收录不是博客营销？增加外链不是博客营销？是博客营销，不过不是最主要，可以跳过的，更不是最重要，可以忽略的。目前，博客是最好的网站增加外链途径，所以大部分企业开建博客无非就是增加外链而已，因为外链数量多了，意味着网站被收录的机会就大。那既然如此重要，为什么又说可以忽略和跳过？因为只要另外几点做到位，说实话，外链和收录比大量发布信息效果要好不知多少倍。

大企业大品牌的博客营销方式，我们草根企业几乎不能借鉴，我们无需在“如何借鉴上”花精力思考和钻牛角尖，那么草根企业又应该怎么做？大体总结出就是“找对方法后就扎扎实实去做”。

找对方法和走对方向很重要，所谓找对方法就是适合自己的发展方式，并不是说什么高招之类，就等于一件衣服，谁都赞美漂亮好看，但是不是每个人穿都好看？我想未必，合身才是最好看的。其实我一直都很不解一些草根企业模仿大企业大品牌模仿得那么的俗，明知模式走不通的，都要走下去，脑里只想着大企业的经验一定是对的……！博客营销一样，大企业怎么做草根企业就怎么做，方法都没错，但是没错并不代表处处都适合的呀。所以必须有自己的一套方法、策略才能谋得发展。

首先，我们以高一层的境界去理解博客营销，前面说过，其实无需过多着墨，博客营销其实很简单，卖思想卖人品，与传统营销密不可分，通过文字去暗示读者用户，软性的宣传企业和业务。所谓软性，我们可以理解一下软文的概念，其实就是间接，攻敌于无形，让读者无意的被笼在广告思维圈，看到这里，肯定有部分读者会反驳，说来说去不就是宣传广告嘛……！当然，所有一切都是以宣传为基础，但需要方法和技巧的，并不是赤裸裸的。那么具体我们如何做？有以下几点：

写博客文章，也太多人过于看得神秘，总是以为博客文章里需要暗藏些什么似的，其实不然。博客文章需要自然平实，包括产品文章和业务文章，并不是说产品文章就是一味的介绍产品而已，只要换个方式去描写，效果相差100倍。另外，很多写博客的人都困惑的是写出来的文章无人问津，没人看就没宣传可然，表面上是，不过稍微的意识一下，其实也不然，因为博客营销本身首先第一关就是要获得读者对我们的信任，获得信任之后，后面的工作能够迎刃而解，然而信任都是靠长期的积累，若果能够长期坚持下去，至少可以每月更新好几篇文章，相信不久下来多多少少都会积累了一些的读者，你更新证明还活着，因此，你的坚持会获得别人的信任，因为能坚持的人不多。下面说说写文章的技巧：

写产品文章，不要直白产品的功能和用途，以客户的反馈和体验、评论为切入点，意思就是必须站在第三方立场去说事，必须中立和客观，更重要的是真实。我们可以这样做：我们收到客户对产品任何的反馈，不管是正面还是负面，差评还是好评，这都是最好的题材，再比如说客户对一个水杯的质量不太满意，我们就可以这样娶标题进行撰写，标题为“如何处理客户对产品的投诉？，首先从标题上看，就已经是一篇有价值和有借鉴性的文章了，必定会受欢迎的，标题想好，接着就是内容的编写，很多人又困惑不知道怎么写了，很简单，你把处理投诉的过程用比较有逻辑性和通俗一点的文字表达出来就可以了，标题这样设置，我想文章内容怎么写也不会有广告嫌疑了。那么具体怎么写？我们先来看一个例子：

乔伊思女装，是一个不折不扣的草根服装品牌，只是在阿里巴巴混得很不错，从销售一般到销量冠军，博客营销起到了大臂之力，至于它具体怎么做，我想一下子说不清，还是继续谈谈它是如何写博客文章的。乔伊思的博客，几乎发动全公司的工作人员一起经营打理，每个员工都要写博客，并且把写博客也列入工作考核里，所以他们的客户也非常关注它的博客，博客就是一个对乔伊思最好的了解途径！无论是怎么优秀的企业总会有疏忽和不足之处的，乔伊思有一位客户进了一批货后卖完再继续进了第二批，但是发现第二批的质量不如第一批的好，客户要反馈是很正常不过了，不过客户不是通过打电话投诉，而是通过博客留言方式反馈，意味着什么？意味着凡是看乔伊思博客的人都会看到这条负面的评论，从而会潜移默化的受到影响！如果删除，就是逃避责任和不忠诚，那怎么做？乔伊思不删除评论，直接坦诚面对客户提出的异议，并且针对评论撰写了一篇文章给予最好的回应，首先是对这批服装出现质量问题表示歉意，并且愿意对这批货物负一切责任，然后真诚客气地解释为什么会出现这样的情况，一定要诚恳并且对客户做出一些承诺，最后，不仅得到客户的理解和谅解，而且增强了客户对他们的信任和支持。

提醒大家的是，很多企业他们遇到客户的投诉，最忌的是公开，毫不忌言说，很大程度要么就是逃避责任，要么就是害怕处理不当进而加剧恶化，其实不然，我们公开处理，客户反而会真实的看到我们对此事情负责，就连每一个处理细节都看到，能不让客户感动吗？不过负面信息处理得当就会得到升华，处理不当后果也不堪设想。一定要坦诚，付出的是真意。

除此之外，我们需要对软文的理解提高一个层次！自从脑白金的软文营销爆发之后，得到了极大的关注，很多的企业也纷纷尝试软文营销，也就是从此开始有了软文的概念。脑白金的软文有恐吓、悬念、猜疑的特点，完全是标题党的软文，谁都说是傻傻的广告，马云也说是傻傻的，很白痴的广告，但为什么还会有那么多人关注？肯定是有原因的，在这里也不详谈。首先它成功，软文的写法只是一个原因，另外重要的是它铺天盖地的投放媒体，影响范围广，而且读者都是那些容易被忽悠的百姓。我很反对现在的企业还是那么的崇拜脑白金的软文，总是不遗余力的去模仿再模仿，我不敢说不管用，但要想起到脑白金这样的效果或者一半的效果，不投放媒体是很难达到的，那么对于草根企业来说显然是不实际的，所以我们必须要换个概念。

把软文理解为脑白金模式软文，过时了，俗不可耐。随着大众对广告的抗拒感在加剧，尤其是软文，通常都是被跳阅甚至直接关闭的。所以我们对软文概念的理解需要更新一下，杜绝标题党，没多大把握的文章千万别过多的介入广告和虚构的内容，原则是先提供价值再软性提及需要宣传的字眼。

好了，我们继续谈博客营销。那么模仿大企业做法不行，我们草根企业应如何做呢？

&lt;strong&gt;一：官方博客&lt;/strong&gt;

博客营销分为很多的博客类型，有个人博客、企业博客、员工博客、产品博客等等，通常个人博客主要是分享生活和工作上的点滴，而企业博客多数是传递企业的文化理念这些，产品博客则是以产品为主的博客，目前最为流行的是个人博客和企业博客，产品博客比较少有。那么，哪一类的博客才适合草根企业呢？都适合，不过我推荐企业博客。

因为企业博客的概念比较泛一点，可谈范围也比较广，所以草根企业不要老是开博客来发布那些所以的广告，需要的是开通几个博客当做企业博客，推荐的平台是新浪、价值网、企博网等，新浪的高权重，价值网的专业，企博网的准定位，所以是不错的选择！开通企业博客，我们需要用心更要坚持去打理维护，因为它就是企业的一张脸，那么该怎么做？写些什么？

首先，我们把这博客命名为XXX企业官方博客，会获得读者用户的重视，另外会增强信任力和美誉度。该写些什么？前面提过，可以分享企业的创业历程、文化、理念以及各方面的技巧都可以，如果你们真正能够遵循这几点的话，我相信你的企业博客会很出色，因为读者很需要这类型的资讯。怎么写？再次悟醒大家，千万不要把企业博客也看得太过神秘，更不需要担心什么文采之类，我相信只要用心去写肯去写，文采就不在话下了。我们看看一则案例，成都市的大司南咨询公司的企业博客，在同行内算是比较成功运用博客营销的公司，现在博客已经取代了公司网站，因为90%的业务都是从博客来的，怎么做到？一、博客由企业负责人或高层打理，即是撰写文章，大司南公司博客都是由老板负责撰写，就这一点就已经足以赢得读者的关注青睐，那么他都是写些什么？很简单，回答网友的提问、对事物的见解和评论、领域上的知识分享等等，首先，在博客上开建一个网友问答专栏，网友可以任意的提问，然后大司南负责人会通过文章的形式给予网友的答复，其次是自己的所见所闻，定期的撰写领域内的专业文章，这样可以巩固着博客的主题。大司南公司还有一点值得我们去学习的是天天都更新一篇文章，让读者不断关注，另外就是没有让读者白来。目前，大司南博客的流量为三百二十五万，单篇文章流量超过1300点击，并且获得很多的有效评论，这几点都是博客营销效果的重要考核指标。

大司南公司博客绝对不是名博，大司南公司是一家很平常不过的咨询公司，但他就是把博客营销发挥到极致。我相信如果每家企业都这么用心去经营好自己的博客，相信也会像大司南甚至比大司南做得要好！要做好，我们必须切忌急功近利，第二就是有足够的耐性和耐心，用心撰写好每一篇文章。

其次，我们不妨开建一个员工博客，何为员工博客？就是让员工管理负责撰写文章，话题以员工的生活工作为主！为什么开建员工博客？一是可以发挥员工的积极性，二是通过展示员工的风采会更容易获得认可和信赖，其实我们也可以想象，用现实一点的标准去衡量一家企业，员工利益越大化就越能被认可，所以我们可以让员工们参加完每次的各项培训、公司活动、什么评选之后都通过博客记录下来，并且图文并茂，渲染力更强一点。我们看一则案例：

单仁资讯有限公司，是一家做网络营销培训的企业，同样也不是名牌，也不是大企业。但小企业也有很多方面是很优秀的，就如它的员工博客是做得很棒的，很值得我们去学习。相信很多人说，他们是做网络营销培训的，当然会有自身优势，做得好一点都不奇怪，其实不然，你可以看看他们的员工博客，你会发现，很普通很普通，再次可以看出其实博客营销不复杂，真的需要平实与自然。单仁资讯员工博客他们写的都是什么？主要是员工们的生活上工作上的分享，看了什么好的书？看了什么好的电影？都可以写在博客上与大家分享，单仁资讯员工还把在公司获得的荣誉、奖励都写上去，表现一下自己。其次就是关心一些社会时事，比如最近的玉树地震事件，单仁资讯的员工纷纷写博客以表对玉树灾区的关心和关怀，把公司的捐款活动同时写上博客里，那么这将会体现一家企业的价值观和责任感，另外有趣的是那些员工也叫他们的父母多关注博客，有你儿女的作品，会看到我们的照片，那么这样就可以解决了家长对公司的顾虑，企业形象就大大提升了。

如果员工博客经营得好，在积累美誉度环节上是胜于其他途径的，员工博客更容易体现的是形而上的东西，比如信任、认知度等。

&lt;strong&gt;二：专栏博客&lt;/strong&gt;

很多专家的博客都被称为专栏，大意就是专业撰稿的栏目，用专栏去形容，形象上和级别会提高许多。一听到专栏之后，肯定很多人会认为高不可攀，总以为只有专家才能开建专栏，不是专家怎么能开专栏？若果要是专家才能开建专栏，那么笔者就不会在全球品牌网、博锐网、中国营销传播网上有专栏了，我是一个普通得不能再普通的一位营销人而已，不过由于我爱好分享我的经验经历这些，所以每发表的一些文章都会被那些网站收录及转载，那些编辑就干脆叫我开通专栏，随后也越来越多的平台邀请我开建专栏。

专栏博客平台网站，权重很高，也有一定的权威和影响力！比如著名的有销售与市场、全球品牌网、博锐网、中国营销传播网、艾瑞网等等，几乎每一个行业或产业都会有几个专栏博客平台，他们聚集了许多的行业专家，在业界内都有一定的话语权，成为了很多商家、经理、销售总监等的营养吸收基地，所以如果能长期坚持并且是行业或产业的专栏撰写先行者，会很快成为该行业或产业的领导者，至少有一定的话语权。

专栏并不都是要求文章需要很有深度和高度，只要有思想和价值都可以登上专栏，所以通过专栏发布文章，对扩建人脉和品牌建设能起到推波助澜的作用。那么怎么写？写什么？

首先，我们可以去一些专栏博客平台上看看，可以到全球品牌网、销售与市场、博锐网、中国营销传播网这些平台上参考一下别人是写什么，怎么写的。你会发现里面的作者并非都是我们耳熟的专家，其实许多都是那些草根企业的老板、营销总监、经理人他们，然而文章能登上专栏网站，都会被那些读者看做为专家，这就是一种其他不可比拟的绝对优势了。当然我们不要充着专家而撰写专栏，我们理念必须还是为读者提供有价值的资讯，我们可以将官博（即企业博客“和员工博客进行整合，在两者基础上再撰写一些专业而具实战性的文章，如果都是撰写领域专业文章，会显得有点枯燥，更重要的是仅通过专业文章只能让读者他们了解你的知识但不了解你企业，因为我们最终目的是让别人信任于我们企业，所以结合员工博客和企业博客是最佳的方法。我们先看一则案例：

“忆典定制”电子商务公司，是一家经营个性礼物定制业务的企业，他起步晚，但比先行企业做得优秀，他规模不算大，但很专业。他的成功不仅是因为专业和到位的管理，重要一点就是他运用了专栏营销方式。忆典定制网在艾瑞网、全球品牌网、价值中国网上都开有专栏，并且命名为忆典定制团专栏，围绕着个性定制这个行业发布文章资讯，话题大到产业状况、趋势，细到实战经验、营销、经营方法等。为什么不见其他个性定制企业开专栏？机会就在这里，本来权威网站就是拥有话语权，那么在里面只有自己关注个性定制这个产业，而且只专注于这个产业，其他不多谈，这就显得专业了。忆典定制成为这个产业输出最多各类资讯的企业，意味着什么？意味着会较大程度上获得读者的关注和借鉴信任，忆典定制长期发布产业的相关资讯，获得了其他网站的转载和成为机构、研究员的文献参考对象，并且长期关注，达到这样境界了，话语权已经夺得，宣传推广就更加不在话下了。

提示：若果你发现你置身的领域、行业、产业还没开展专栏营销的时候，你必须好好把握抓紧这个机会，因为专栏有着很多其他方式不可比拟的独特优势，就像忆典定制一样，发现别人没做，自己就马上行动，开建专栏长期撰写产业领域文章，巩固乃至提高企业在领域内的地位，争取做领域的领军企业和话语权。

注意：在专栏介绍上一定要明晰写上关于企业或本人的相关资料，这是最重要最宝贵的资源。

&lt;strong&gt;三：第三方博客&lt;/strong&gt;

何为第三方？顾名思义就是企业及内部人士外的旁观者，可以是评论、客户、读者、用户，那么第三方博客就是以第三方名义开建的博客。以第三方立场谈论的一切观点都是客观的公立又公正的，所以很多读者都以第三方的说法作为论据和观点参考，因此我建议开建第三方博客。但是我不主张内部人士以其他名义虚假开建第三方博客，那么怎么做？可以联系上一些业界上的朋友或者其他非竞争企业开建博客，博客大家一起管理，不同领域人士的可以对不同领域做第三方评论，比如说做化工的，可对评论礼品行业的，做礼品的可以评论饮料行业的，所以我们企业间可以相互做评论。虽然不会很专业，不过观点绝对是客观的！客观就会获得尊重和关注！

在撰写评论文章上我分享几个小技巧，虽然是评论文章，但也总不能违背规则而大裸广告的。说句实话，对于现在的尤其敏感的消费者来说，无论你的文章如何软、如何特技暗藏广告，字眼，消费者有时一眼就可以看穿了，不过如果文章要是有价值的话，我想消费者还是会乐意接受的。到底需要什么技巧？还是那句先重自然平实，然后我们在提及宣传字眼就需要懂一些心理学上的知识了，跟消费者打打心理战。比如你写一篇评论某家企业的创业经历，虽说是创业经历分享，不过如果文章要是过分地广告成分，也是被沦落扫过，这里的广告就是多次提及公司名称和产品，其实一篇文章里我们只出现一次宣传字眼就够了，而且需要很巧妙表现出来，比如我之前写一家红酒企业的创业经历分享的文章，我是这样做的。

1、提及公司名称字眼：比如说他们在筹备公司前，为公司想一个好的名字是必然的，所以我们可以这样写，“老板已经决定从事XX业务，进军XX行业，但必须想一个好的名字，可老板一个人精力有限，所以就叫上所有员工们一起想，通过会议后，初步定下的名字叫”XXXX公司“，日后有好的再定。

以“为公司名字为切入点，是一个很好的切入点，让消费者根本看不出是在宣传，反而会说连这些过程也分享，让我们收获得更多。

2、提及业务字眼：一家公司的业务模式必定要定位好才能获得长远发展，我们怎么提及？同上面一样，可以在想好公司名字后面续上，可以这样说“由于公司现在做的是XXX的中国代理，如果要是开发省级代理的话，又XXX，如果要开发全国经销商的话，但是……，所以还是以为加盟为主批发为辅。

以讨论公司的业务模式为切入点，同样不会让消费者视为广告，因为这是一个策略分析的过程，其中的细节是很值得学习的。

3、介绍团队：从文字广告来论，宣传一个人比宣传一件产品容易，这是不言而喻的！现在很多那些培训师讲师的介绍，有部分都是不属实的，但是至于你怎么介绍，消费者是不追求的，不过产品的吹牛，就有点看不过去了。为了获得消费者更发自内心认可，我们也尽量低调低调，对于团队宣传，我们可以不用那种直白的介绍，那怎样做？继续创业文章我们可以这样：

“过去公司都非常困难，营业额下降了许多，所以公司不得不调整待遇，此时我们充满屈辱感，不过十分庆幸的是这团队是一支肯于公司同甘共苦、共同进退的团队，与公司度过逆境，是他们，公司才能生存下来。

&lt;strong&gt;四：优化类博客&lt;/strong&gt;

什么叫优化类博客？其实就是前面提到的提高搜索引擎排名和收录的博客，前面是不赞成，为什么现在又要提及？因为他们方法有错，不是这个方式有错，因为不是批量发布的就可以随意，随意起来就没有效果，干脆不要做，因为你批量发布文章也很需要时间的，既然是批量发布，时间也花上了，那么就再多花一些时间干脆也把细节做好吧。怎么做？

我不建议每一个博客平台上都开博客，只需挑选一些比较主流的平台上开建博客就可以了，有几个指标可以判断平台的质量，一个是世界排名1W名内，二是PR值（谷歌对网站评分的算法）要在5或6以上，三是收录情况，如果这些指标都达到的话，就是一个权重比较高的博客平台。每个平台注册1个账号以上，然后发布资讯，当然不是业务信息了，所以我说方法有错就是这样，那发布什么？可以发布行业的相关知识、使用方法、维护方法等等这些，比如你是做礼品礼物的，你可以发布关于如何送礼？礼物的挑选技巧、送礼礼仪、送礼原则、送礼文化等一系列消费者关注的资讯。然后每个博客名称可以命名为你的相关业务名称，比如说“生日礼物”、“节日礼物”等等，那么如果博客被收录了，权重高的话别人搜索生日礼物的时候就会出现你的博客，另外在编辑文章的时候，可以附上网站链接，在文章底部另外起行注明“浏览更多相关信息，请登录xxx网站”，千万不要说需要购买XXX，请登录网站，否则会适得其反。

&lt;strong&gt;五：博客撰写细节&lt;/strong&gt;

细节决定成功，也有很多人反对这个说法，但我个人认为是有道理的，很多细节都会起到蝴蝶效应。对博客来说，其实里面是有很多的细节需要做好，做好细节，意外惊喜层出不穷。哪些是博客细节？有以下几点：

1、字体风格 所有人的博客都是大同小异，字体更是如此，多数是使用宋体字，也许是顺从大众而已了，不过宋体字看上去是比较舒服的，这无可否认。那么要说的是什么？我们可以使用另一种字体风格，为什么？就是提高认知度。只要我们使用一种有别于其他博客字体风格，我想是很容易在众多博客中脱颖而出的！

这其实很容易理解，当别人进来你博客的时候，比如你使用的字体是楷体，可能一开始读者会不太习惯，读起来会有点不舒畅，但一旦坚持下去，读者就会适应，并且很容易把博客牢固在读者脑海中，很简单，如果读者每读30个博客，其他博客字体风格都一样，只有你的字体是不同的，那么这就是特色和差异了，读者就会记住这一点，我们可以把这一点说为认知度，楷体字的博客，马上想到的是你的博客。

2、排版风格 博文的排版无非都是直接常规法了，分段分行而已，又是大同小异，其实如果我们稍微在这点下点功夫，同样可以出胜，怎么做？

我们可以利用博客系统文字对话框的模板编辑，选择可以图文并茂的风格，具体看编号，使用模板的图文并茂方式比普通的插图方式专业正规多了，通常这种排版的效果是“内容页内右上角、左上角、中左边、右左边插入图片，像杂志和报纸一样，我们想想，如果博客每篇文章都能做到这个份上，能不吸引读者吗？很可能100个甚至更多博客里，就只有你的博客是如此正规专业的了

以上两点需要的是持之以恒。

博客营销找对方法然后坚持用心去做，其实不难的！不能把博客营销看作一场简单的小游戏，但也不能把博客营销看得深不可测，还是常态看待最好，祝你成功。

来源：李则敬投稿

转自 &lt;a href=&#34;http://www.williamlong.info/archives/2202.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;月光博客&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>端午</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/the-dragon-boat-festival/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2010 10:56:09 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/the-dragon-boat-festival/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中午 hc 拿来他女友买的粽子，众人分而食之，就当是午饭，就当是过端午节的仪式了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个3天假期一晃就过，俺还没睡清醒就又要爬起去上班！吃喝、毕业晚会准备、睡觉、游戏，然后就没时间了。公司发的两盒粽子没地方煮，惨剧啊！暗黑建了个野蛮人号，玩起来又太耗时间不愿多玩。帮db写程序，截至此时还没开工。WordPress搞了半天没没搞出什么花头。还想在这里弄个相册，弄个推特，再弄个啥？18省下一步操作感觉艰难得很。没有看电影，没有看书，lie to me看了一集，世界杯也没好好看一场！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说老妈给我算命，25~26结婚，工作上容易被人抢功，不当心就被人抢了职务！囧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;阿迪王&#34; src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5041/5230306097_efca2dbc67.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>