<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>文化 on Daniex </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://www.daniex.tk/categories/E69687E58C96/index.xml/</link>
    <language>zh-cn</language>
    <author>Daniex</author>
    
    <updated>Wed, 19 Dec 2012 08:06:27 &#43;0000</updated>
    
    <item>
      <title>胡适：新思潮的意义</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/hu-shi-xinsichaodeyiyi/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2012 08:06:27 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/hu-shi-xinsichaodeyiyi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;研究问题 、输入学理 、整理国故 、再造文明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(一)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近来报纸上发表过几篇解释“新思潮”的文章。我读了这几篇文章，觉得他们所举出的新思潮的性质，或太琐碎，或太扰统，不能算作新思潮运动的真确解 释，也不能指出新思潮的将来趋势。即如包世杰先生的“新思潮是什么”一篇长文，列举新思潮的内容，何尝不详细？但是他究竟不曾使我们明白那种种新思潮的共同意义是什么。比较最简单的解释要算我的朋友阿独秀先生所举出的新青年两大罪案，其实就是新思潮的两大罪案，一是拥护德莫克拉西先生(民治主义)，一是拥 护赛因斯先生(科学)。陈先生说：要拥护那德先生，便不得不反对孔教，礼法，贞节，旧伦理，旧政治。要拥护那赛先生，便不得不反对旧艺术，旧宗教。要拥护 德先生，又要拥护赛先生，便不得不反对国粹和旧文学。(新青年六卷一号页一O)
这话虽然很简明，但是还嫌太扰统了一点。假使有人问：“何以要拥护德先生和赛先生便不能不反对国粹和旧文学呢？&amp;rdquo;答案自然是：&amp;rdquo;因为国粹和旧文学 是同德赛两位先生反对的。”又问：“何以凡同德两位先生反对的东西都该反对呢？”这个问题可就不是几句拢统简单的话所能回答的了。
据我个人的观察，新思潮的根本意义只是一种新态度。这种新态度可叫做“评判的态度”。
评判的态度，简单说来，只是凡事要重新分别一个好与不好。仔细说来，评判的态度含有几种特别的要求：
(1)对于习俗相传下来的制度风俗，要问：“这种制度现在还有存在的价值吗？”
(2)对于古代遗传下来的圣贤教训，要问：“这句话在今日还是不错吗？”
(3)对于社会上湖涂公认的行为与信仰，都要问：“大家公认的，就不会错了吗？人家这样做，我也该这样做吗？难道没有别样做法比这个更好，更有理，更有益的吗？”
尼采说现今时代是一个“重新估定一切价值”(Transvaludtion of all Valuss)的时代。“重新估定一切价值”八个字便是评判的态度的最好解释。从前的人说妇女的脚越小越美。现在我们不但不认小脚为“美”，简直说这是 “惨无人道”了。十年前，人家和店家都用鸦片烟敬客。现在鸦片烟变成犯禁品了。二十年前，康有为是洪水猛兽一般的维新党。现在康有为为变成老古董了。康有 为并不曾变换，估价的人变了，故他的价值也跟着变了。这叫做“重新估定一切价值”。
我以为现在所谓“新思潮”，无论怎样不一致，根本上同有这公共的一点：&amp;ndash;评判的态度。孔教的讨论只是要重新估定孔教的价值。文学的评论只是要重 新估定旧文学的价值。贞操的讨论只是要重新估定贞操的道德在现代社会的价值。旧戏的评论只是要重新估定旧戏在今日文学上的价值。礼教的讨论只是要重新估定 古代的纲常礼教在今日还有什么价值。女子的问题只是要重新估定女子在社会上的价值。政府与无政府的讨论，财产私有与公有的讨论，也只是要重新估定政府与财 产等等制度在今日社会的价值。……我也不必往下数了，这些例很够证明这种评判的态度是新思潮运动的共同精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(二)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种评判的态度，在实际上表现时，有两种趋势。一方面是讨论社会上，政治上，宗教上，文学上种种问题。一方面是介绍西洋的新思想，新学术，新文学，新信仰。前者是“研究问题”，后者是“输入学理”。这两项是新思潮的手段。
我们随便翻开这两三年以来的新杂志与报纸，便可以看出这两种的趋势。在研究问题一方面，我们可以指出(1)孔教问题，(2)文学改革问题，(3) 国语统一问题，(4)女子解放问题，(5)贞操问题，(6)礼教问题，(7)教育改良问题，(8)婚姻问题，(9)父子问题，(10)戏剧改良问题……等 等。在输入学理一方面，我们可以指出《新青年》的“易卜生号”、&amp;rdquo;“马克思号”，《民铎》的“现代思潮号”，《新教育》的“杜威号”，《建设》的“全民政 治”的学理，和北京《晨报国民公报》、《每周评论》，上海《星斯评论》、《时事新报》、《解放与改造》，广州《民风周刊》……等等杂志报纸所介绍的种种西 洋新学说。
为什么要研究问题呢？因为我们的社会现在正当根本动摇的时候，有许多风俗制度，向来不发生问题的，现在为不能适应时势的需要，不能使人满意，都渐 渐的变成困难的问题，不能不澈底研究，不能不考问旧日的解决法是否错误；如果错了，错在什么地方；错误寻出了，可有什么更好的解决方法；有什么方法可以适 应现时的要求。例如孔教的问题，向来不成什么问题；后来东方文化与西方文化接近，孔教的势力渐渐衰微，于是有一班信仰孔教的人妄想要用政府法令的势力来恢 复孔教的尊严；却不知识这种高压的手段恰好挑起一种怀疑的反动。因此。民国四五年的时候，孔教会的活动最大，反对孔教的人也最多。孔教成为问题就在这个时 候。现在大多数明白事理的人，已打破了孔教的迷梦，这个问题又渐渐的不成问题，故安福部的议员通过孔教为修身大本的议案时，国内竟没有人睬他们了!
又如文学革命的问题。向来教育是少数&amp;rdquo;读书人&amp;rdquo;的特别权利，于大多数人是无关系的，文字的艰深不成问题。近来教育成为全国人的公共权利，人人知道 普及教育是不可少的，故逐渐的有人知道文言在教育上实在不适用，于是文言白话就成为问题了。后来有人觉得单用白话做教科书是不中用的，因为世间决没有人情 感学一种除了教科书以外便没有用处的文字。这些人主张：古文不但不配做教育的工具，并且不配做文学的利器；若要提倡国语的教育，先须提倡国语的文学。文学 革命的问题就是这样发生的。现在全国教育联合会已全体一致通过小学教科书改用国语的议案，况且用国语做文章的人也渐渐的多了，这个问题又渐渐的不成问题 了。
为什么是输入学理呢？这个大概有几层解释。一来呢，有些人深信中国不但缺乏炮弹兵船电报铁路，还缺乏新思想与新学术，故他们尽量的输入西洋近世的 学说。二来呢，有些人自己深信某种学说，要想他传播发展，故尽力提倡。三来呢，有些人自己不能做具体的研究工夫，觉得翻译现成的学说比较容易些，故乐得做 这种稗贩事业。四来呢，研究具体的社会问题或政治问题，一方面做那破壤事业。一方面做对症下药的工夫，不但不容易，并且狠遭犯忌讯，狠容易惹祸，故不如做 介绍学说的事业，借&amp;rdquo;学理研究&amp;rdquo;的美名；既可以避“过激派”的罪名，又还可以种下一点革命的种子。五来呢，研究问题的人，势不能专就问题本身讨论，不能不 从那问题的意义上着想；但是问题引申到意义上去，便不能不靠许多学理做参考比较的材料，故学理的输入往往可以帮助问题的研究。
这五种动机虽然不同，但是多少总含有一种“评判的态度”，总表示对于旧有学术思想的一种不满意，和对于西方的精神文明的一种新觉悟。
但是这两三年新思潮运动的历史应该给我们一种狠有益的教训。什么教训呢？就是：这两三年来新思潮运动的最大成绩差不多全是研究问题的结果。新文学 的运动便是一个最明白的例。这个道理很容易解释。凡社会上成为问题的问题，一定是与许多人有密切关系的。这许多人虽然不能提出什么新解决，但是他们平时对 于这个问题自然不能不注意。若有人能把这个问题的各方面都细细分析出来，加上评判的研究，指出不满意的所在，提出新鲜的救济方法，自然容易引起许多人的注 意。起初自然有许多人反对。但是反对便是注意的证据。便是兴趣的表示。试看近日报纸上登的马克思的赢余价值论，可有反对的吗？可有讨论的吗？没有人讨论， 没有人反对，便是不能引起人注意的证据。研究问题的文章所以能发生效果，正为所研究的问题一定是社会人生最切要的问题，最能使人注意，也最能使人觉悟。悬 空介绍一种专家学说，如《赢余价值论》之类，除了少数专门学者之外，决不会发生什么影响。但是我们可以在研究问题里面做点输入学理的事业，或用学理来解释 问题的意义，或从学理上寻求解决问题的方法。用这种方法来输入学理，能使人于不知不觉之中感受学理的影响。不但如此，研究问题最能使读者渐渐的养成一种批 评的态度，研究的兴趣，独立思想的习惯。十部“纯粹理性的评判”，不如一点评判的态度；十篇“赢余价值论”，不如一点研究的兴趣；十种“全民政治论”，不 如一点独立思想的习惯。
总起来说：研究问题所以能于短时期中发生很大的效力，正因为研究问题有这几种好处：(1)研究社会人生切要的问题最容易引起大家的注意；(2)因 为问题关切人生，故最容易引起反对，但反对是该欢迎的，因为反对便是兴趣的表示，况且反对的讨论不但给我们许多不要钱的广告，还可使我们得讨论益处，使真 理格外分明；(3)因为问题是逼人的活问题，故容易使人觉悟，容易得人信从；(4)因为从研究问题里面输入的学理，最容易消除平常人对于学理的抗拒力，最 容易使人于不知不觉之中受学理的影响；(5)因为研究问题可以不知不觉的养成一班研究的，评判的，独立思想的革新人才。
这是这几年新思潮运动的大教训!我希望新思潮的领袖人物以后能了解这个教训，能把全副精力贯注到研究问题上去；能把一切学理不看作天经地义，但看 作研究问题的参考材料，能把一切学理应用到我们自己的种种切要问题上去；能在研究问题上面做输入学理的工夫；能用研究问题的工夫来提倡研究问题的态度，来 养成研究问题的人才。
这是我对于新思潮运动的解释。这也是我对于新思潮将业的趋向的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(三)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上说新思潮的“评判的精神”在实际上的两种表现。现在要问：“新思潮的运动对于中国旧有的学术思想，持什么态度呢？”
我的答案是：“也是评判的态度。”
分开来说，我们对于旧有的学术思想有三种态度。第一，反对盲从，第二，反对调和；第三，主张整理国故。
盲从是评判的反面，我们既主张，‘重新估定一切价值’，自然要反对盲从。这是不消说的了。
为什么要反对调和呢？因为评判的态度只认得一个是与不是，一个好与不好，一个适与不适，&amp;ndash;不认得什么古今中外的调和。调和是社会的一种天然趋 势。人类社会有一种守旧的惰性，，少数人只管趋向极端的革新，大多数人至多只能跟你走半程路。这就是调和。调和是人类懒病的天然趋势，用不着我们来提倡。 我们走了一百里路，大多数人也许勉强走三四十里。我们若先讲调和，只走五十里，就一步都不走了。所以革新家的责任只是认定&amp;rdquo;是&amp;rdquo;的一个方向走去，洒回头讲 调和。社会上自然有无数懒人丑夫出来调和。
我们对于旧有的学术思想，积极的只有一个主张，&amp;ndash;就是“整理国故”。整理就是从乱七八糟里面寻出一个条理脉络来；从无头无脑里面寻出一个前因后 果来；从胡说谬解里面寻出一个真意义来；从武断迷信里面寻出一个真价值来。为什么要整理呢&amp;rdquo;因为古代的学术思想向来没有条理，没有头绪，没有系统，故第一 步是条理系统的整理。因为前人研究古书，很少有历史进化的眼光的，故从来不讲究一种学术的渊源，一种思想的前因后果，所以第二步是要寻出每种学术思想怎样 发生，发生之后有什么影响效果。因为前人读古书，除极少数学者以外，大都是以讹传讹的谬说，&amp;ndash;如太极图，爻辰，先天图，卦气……之类，&amp;ndash;故第三步是要 用科学的方法，作精确的考证，把古人的意义弄得明白清楚。因为前人对于古代的学术思想，有种种武断的成见，有种种可笑的迷信，&amp;ndash;如骂杨朱墨翟为禽兽，却 尊孔丘为德配天地、道冠古今!&amp;ndash;故第四步是综合前三步的研究，各家都还他一个本来真面目，各家都还他一个真价值。
这叫做“整理国故”。现在有许多人自己不懂得国粹是什么东西，却偏要高谈“保存国粹”。林琴南先生做文章论古文之不当废，他说，“吾知其理而不能 言其所以然”!现在许多国粹党，有几个不是这样糊涂懵懂的？这种人如何配谈国粹？若要知道什么是国粹，什么是国渣，先须要用评判的态度，科学的精神，去做 一番整理国故的工夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(四)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新思潮的精神是一种评判的态度。
新思潮的手段是研究问题与输入学理。
新思潮的将来趋势，依我个人的私见看来，应该是注重研究人生社会的切要问题，应该于研究问题之中做介绍学理的事业。
新思潮对于旧文化的态度，在消极一方面是反对盲从，是反对调和；在积极一方面，是用科学的方法业做整理的工夫。
新思潮的唯一目的是什么呢？是再造文明。
文明不是拢统造成的，是一点一滴的造成的。进化不是一晚上拢统进化的。是一点一滴的
进化的。现今的人爱谈“解放与改造”，须知解放不是拢统解放，改造也不是拢统改造。解放是这个那个制度的解放，这种那种思想的解放，这个那个人的解放，是一点一滴的解放。改造是这个那个制度的改造，这种那种思想的改造，这个那个人的改造，是一点一滴的改造。
再造文明的下手工夫，是这个那个问题的研究。再造文明的进行，是这个那个问题的解决。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>差不多先生传（胡适）</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/chabuduoxiansheng-hu-shi/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2012 06:11:45 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/chabuduoxiansheng-hu-shi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;你知道中国最有名的人是谁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提起此人，人人皆晓，处处闻名。他姓差，名不多，是各省各县各村人氏。你一定见过他，一定听过别人谈起他。差不多先生的名字天天挂在大家的口头，因为他是中国全国人的代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差不多先生的相貌和你和我都差不多。他有一双眼睛，但看得不很清楚；有两只耳朵，但听得不很分明；有鼻子和嘴，但他对于气味和口味都不很讲究。他的脑子也不小，但他的记性却不很精明，他的思想也不很细密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他常常说：“凡事只要差不多，就好了。何必太精明呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他小的时候，他妈教他去买红糖，他买了白糖回来。他妈骂他，他摇摇头说：“红糖白糖不是差不多吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在学堂的时候，先生问他：“直隶省的西边是哪一省？”他说是陕西。先生说：“错了。是山西，不是陕西。”他说：“陕西同山西，不是差不多吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来他在一个钱铺里作伙计；他会写字，也会算，只是总不会精细。十字常常写成千字，千字常常写成十字。掌柜的生气了，常常骂他。他只是笑嘻嘻地赔小心道：“千字比十字只多一小撇，不是差不多吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，他为了一件要紧的事，要搭火车到上海去。他从从容容地走到火车站，迟了两分钟，火车已开走了。他白瞪着眼，望着远远的火车上的煤烟，摇摇 头道：“只好明天再走了，今天走同明天走，也还差不多。可是火车公司未免太认真了。8：30分开，同8：32分开，不是差不多吗？”他一面说，一面慢慢地 走回家，心里总不明白为什么火车不肯等他两分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，他忽然得了急病，赶快教家人去请东街的汪医生。那家人急急忙忙地跑去，一时寻不着东街的汪大夫，却把西街牛医王大夫请来了。差不多先生病 在床上，知道寻错了人；但病急了，身上痛苦，心里焦急，等不得了，心里想道：“好在王大夫同汪大夫也差不多，让他试试看吧。”于是这位牛医王大夫走近床 前，用医牛的法子给差不多先生治病。不上一点钟，差不多先生就一命呜呼了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差不多先生差不多要死的时候，一口气断断续续地说道：“活人同死人也差……差……差不多，凡事只要……差……差……不多……就……好了，何……何……必……太……太认真呢？”他说完了这句格言，方才绝气了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他死后，大家都很称赞差不多先生样样事情看得破，想得通；他家都说他一生不肯认真，不肯算账，不肯计较，真是一位有德行的人。于是大家给他取个死后的法号，叫他做圆通大师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的名誉越传越远，越久越大。无数无数的人都学他的榜样。于是人人都成了一个差不多先生。然而中国从此就成为一个懒人国了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=======================&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是语文课本里的吧？记得学校期间读过。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>粤语词汇</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/cantonese-glossary/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 04:28:02 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/cantonese-glossary/</guid>
      <description>&lt;p&gt;词汇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;助词：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喇（了）谂（想）乜（什么）掂（定）嘅（的）咁（这/这么)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;词语：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乜水（什么东西（带有鄙视）,但在肇庆地区表示为边个(谁)的意思）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;指代、人物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我（我） 你（你） 佢（他） 我哋（我们）你哋（你们）佢哋（他们） 人哋（人家） 呢度（这里） 嗰度（那里）边度（哪里）呢（这） 嗰（那） 咁样（这样、那样）点解（为什么）第日（改天）第次（下次） 乜嘢（什么） 乜（什么）甘多（这么多）几多（多少）边（哪）咁好（这么好） 阿爸（爸爸） 阿妈（妈妈） 阿哥（哥哥）阿嫂（嫂嫂）阿爷（爷爷）阿嫲（奶奶） 阿公（外公）阿婆（外婆、老婆婆）阿叔（叔叔） 老豆（爸爸） 老妈子（妈妈）家姐（姐姐） 大佬（哥哥）细佬（弟弟） 心抱（媳妇） 舅父（舅舅）孙（孙子）仔仔（儿子）囡囡（女儿） 契爷（干爹） 契仔（干儿子）寡佬（单身汉） 仔（儿子）女（女儿） 后仔乸（继母） 太子爷（少东家）契弟（王八蛋）老坑（老头） 老嘢（老东西，老家伙）老姑婆（老处女）基佬（男同性恋者）老细（老板） 老千（骗子）后生仔（年轻小伙子）后生女（年轻姑娘） 靓仔（漂亮的小伙子）靓女（漂亮的姑娘）细路（小孩） 细蚊仔（小孩） 须虾（婴儿）马仔（打手）事头婆（老板娘）事头（老板） 塞（孙子的儿女） 麦（孙子的儿女的儿女） 老襟（两姐妹同一个老公） 老顶（上司）乸型（娘娘腔）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作、交际&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;返工（上班） 收工（下班） 揾食（谋生）人工（工钱）出粮（发工资） 搞掂（搞妥当） 搞弯（弄糟糕）就手（顺利）捱夜（熬夜） 空姐（飞机女服务员） 钟点工（计时工）揾工（找工作）做嘢（干活）捞边行（搞什么行业） 一脚踢（一人承担）轮更（轮班）看更（看门） 起屋（盖房子） 揸车（驾驶汽车）熟行（内行）熟手（老练） 车衫（缝衣服）夹手夹脚（一起动手）执头执尾（收拾零碎的东西）搏命（拼命）癐gui6（累）差池（差错） 撞板（碰钉子） 松人（溜走）走人（溜走）炒鱿鱼（解雇） 开OT（加班）秘捞（兼职）手信（小礼物） 人客（客人） 生埗（陌生、生疏）老友记（老朋友）仇口（仇人）托大脚（拍马屁）危ngei1（求）俾面（给面子） 制（肯） 得闲（有空）冇几何（不常）冇相干（没关系） 唔觉意（不留心） 唔话得（没说的）倾（谈）倾偈gei2（聊天）早晨（早上好）早唞（晚安）揾人（找人） 拍拖（谈恋爱） 挂住（想念）隔篱（隔壁）掟煲（恋人分手） 好夹（很合得来） 探（拜访） 讲笑（开玩笑） 羞家（丢脸 ）抄更 （早上正职，晚上兼职） 偷鸡（上班工作时间溜走） 蛇王（工作偷懒） 嗱嗱啉（快点） 沙沙滚（随便应付） 易嘿（马虎） 、危险）拿西（粗枝大叶） 督背脊（打小报告）二五仔（出卖兄弟的人） 啱（适合） 横掂（反正） 侧侧膊（蒙混过去） 踢爆（揭发） 数围（利润得益） 啱 key（有默契） 甘化学（危险）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起身（起床） 着（穿）除（脱）浪口（漱口） 飞发（理发） 电发（烫发） 洗面（洗脸）屙屎（大便）屙尿（小便） 闩门（关门） 熄灯（关灯） 水喉（水龙头）瞓觉（睡觉）食（吃）食晏（吃午餐） 食烟（抽烟） 滚水（开水）煲（煮） 焗（焖）饮胜（干杯） 颈渴（口渴） 餸（下饭的菜）腍nem4（软）宵夜（夜宵） 饮（渴） 台（桌子）梳化（沙发）雪柜（冰箱）家俬（家具） 皮箧gib1（皮箱）夹万（保险箱）刀仔（小刀） 花樽（花瓶） 香枧（香皂） 镬（锅）咪（麦克风）插苏（插座） 火水（煤油） 遮（伞）地拖（拖把）电芯（电池）洋烛（蜡烛）花洒（1莲蓬头，用于沐浴2喷壶，用于浇花）壳（勺子）番枧（肥皂） 扫把（扫帚） 匙羹（小勺子） 褛（外套）大褛（大衣）衫（衣服） T恤（针织或棉质上衣）裤（裤子） 鞋（鞋子）底衫（内衣） 底裤（内裤） 高踭鞋（高跟鞋）领太（领带） 荷包（钱包）唇膏（口红） 浪衫（晾衣服） 眼瞓（困） 冲凉（洗澡）一旧水（一百元） 一草（十元） 一撇（一千元） 一蚊鸡（一元） 一皮（一万元） 豆拎/斗零（少量钱） 鸡碎（一点点） 装饭（添饭） 要唔要饭/添唔添饭（添不添饭）食大茶饭(吃香喝辣) 系唔系(是不是)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体、疾病&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头壳（脑袋）头皮（头屑）面珠墩（脸蛋儿） 酒凹（酒窝） 下爬（下巴） 眼（眼睛）眼眉（眉毛）眼核（眼珠） 耳仔（耳朵） 耳屎（耳垢） 大牙（槽牙）鼻哥（鼻子）鼻哥窿（鼻孔）身子（身体） 心口（胸口） 膊头（肩膀）毛管（毛孔）罗柚（屁股） 手板（手掌） 手瓜（胳膊） 脚（脚、腿）背脊（脊背）尾龙骨（尾骨） 肚腩（小肚子） 睇医生（看病）驳骨（接骨头）联针（缝针）埋口（合口） 执药（抓药） 燥火（上火）好翻（好了）唔精神（不舒服） 冻亲（着凉） 头赤（头痛）打冷震（发抖）打噎（打嗝） 呕血（吐血） 浊亲（被水呛着）心口翳（胸闷）豆皮（麻脸）血压高（高血压） 落晒形（憔悴不堪）病猫（病鬼）生萝卜（长冻疮） 热痱（痱子） 痕（痒）黐线（神经失常）发羊吊（发羊角疯） 盲佬（瞎子） 甩皮（脱皮）损（破）香港脚（脚气）撞聋（听觉不灵） 作呕（恶心）肚屙（拉肚子）滞（消化不良） 身庆（身体发热） 咳（咳嗽）焗亲（中暑）晕酡酡（晕乎乎）兴heing合合（很热）生痱孜（溃疡）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动作、行为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;岳高头（仰起头）拧头（摇头） 目及 geb6（盯）眯mｅi1埋眼（闭眼）瞌heb3（闭）啜（嘬，吻）噍（嚼） 唞气（呼吸） 渺嘴（撇嘴） 擘大口（张大口）喐手（动手）笃（戳）笠（套） 弗fit1（鞭打）抰yｅng2（抖）揞（蒙，捂）搣mit1（掰）摱man1（攀，扳）掹meng1（拔）豆（碰，摸）掟dｅng3（扔）抠（掺杂）抠乱（搞混了）抄cao3（搜，翻）挤（放）搦（拿） 捽（揉） 掴（用掌打） 省（擦） 吉（扎，刺）批（削）濑（洒） 枳zed1入去（塞进去）走（跑）走夹唔唞（拼命走） 标（冲）坎头埋墙（把头撞在墙上，形容人自讨苦吃）企（站）嗌（叫，喊）嗌交（吵架） 撩（逗）单单打打（说风凉话，含沙射影，讽刺攻击）诈假ga1意yi1（假装）诈娇（撒娇）扭拧（扭捏） 睇衰（看不起，看扁） 索气（吸气）揩油、索油（占便宜）攞嚟衰（自讨苦吃）储储埋埋（攒起来）打交（打架） 打横（横着）打掂（竖着） 打底（垫底）打赤脚（赤着脚） 打大赤肋（赤着上身）折堕（做孽，遭遇悲惨）惊gｅng1（害怕）发姣hao3（指女性卖弄风骚，淫荡）锡（疼爱）孭（背）得人惊（令人害怕） 得个吉（一场空） 厄水（骗钱） 邓（替） 抵（应该，动词。值得，名词） 翻嚟（回来） 打个冷（走／转一回） 骑呢nie3（古怪） 揾笨（占人便宜）典地（撒赖） 碌（滚动） 睇水（把风） 大洗（花钱过度） 撇pi(走，离开) 头fing fing （不停地晃动脑袋，类似唱摇滚的人的动作）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思想、感情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中意（喜欢） 爱惜（疼爱）快活（快乐）得戚（得意洋洋） 嬲nao1（生气）发嬲（生气）笑骑骑（笑哈哈） 笑口噬噬（张开嘴笑）笑口吟吟（笑容满面）莲子蓉面口（比喻笑容满面）偷笑（暗笑）熠熟狗头（形容人张开嘴笑，像煮熟的狗头一样）火起（发火）火滚（恼火）一把火（一肚子火）嬲爆爆（气冲冲）眼崛崛（瞪大眼睛，表示不满或生气） 崛（瞪）吹胀（1气坏，2无可奈何）肉赤（心疼）忧心（担心） 心淡（心灰意冷） 唔忿气（不服气）闭翳（发愁）喊（哭）喊苦喊忽（哭哭啼啼）苦瓜咁嘅面（像苦瓜那样拉长着脸，比喻愁眉苦脸）谷气（憋气）欢喜（喜欢） 乞人憎（令人讨厌）心思思（老惦念着）心挂挂（牵肠挂肚） 心水（心意）愿（愿意）情愿（宁愿）心多多（三心两意）心喐喐（指动了心想做某事，但还没有行动）特登（故意） 爱（要）激气（心里有气） 专登（特意）失魂（慌张，精神恍惚）失魂鱼（形容人惊慌失措如受惊的鱼）心息（死心）想话（打算）谂住（打算，预计） 心罨ngeb1（心里悲伤难受）心甘（甘心） 乍乍帝（装模作样） 拾下拾下（傻乎乎） 戆居（呆，傻，笨） 凼（哄） 蕉积（嚣张，气焰高涨）个心嗱住（心里酸溜溜）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常见事物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一粒钟(一个小时) 一个字(五分钟) 天光(天亮时)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氹、凼（坑） 单车(自行车)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动植物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;声母&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b波 p婆 m摸 f科 d多 t拖 n挪 l罗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、b　发音时上下唇闭拢，闭住一口气，然后让较弱的气流突然冲出来，与普通话中b的发音相同，所管的字也大致与普通话的b相对应。我们还是看一些例子吧，（汉字后面是广州话拼音，上标表示声调，注意这是粤语的声调，不是普通话的声调。点击可听到发音）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;班ban1　波bo1　杯bui1　把ba2　表biu2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、p　发音时口形与b相同，但从双唇冲出的气流较强（语言学上所谓不送气与送气之分），与普通话中p的发音相同，所管的字也大致与普通话的p相对应。例&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怕pa3　破po3　皮pｅi4　平ping4　排pai4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、m　发音时先将嘴唇闭拢，声带振动，让气流从鼻孔出来，然后滑向韵母，与普通话发音相同，所管的字也大致与普通话的m相对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摩mo1　妈ma1　埋mai4　问men6　名ming4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、f　发音时下嘴唇紧贴上门齿，让气流从唇齿间挤出来，与普通话发音相同，所管的字也与普通话的f、k、h相对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花fa1　分fen1　快fai3　火fo2　风fung1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、d　发音时舌尖顶住牙床，然后让较弱的气流突然冲出，与普通话发音相同，所管的字也大致与普通话的d相对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大dai6　地dｅi6　丁ding1　多do1　当dong1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、t　发音时口形与d相同，但冲出的气流较强，与普通话发音相同，所管的字也大致与普通话的t相对应。例&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;条tiu4　他ta1　拖to1　土tou2　叹tan3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、n　发音时舌尖顶住上牙床，声带振动，让气流从鼻孔出来，然后滑向韵母，与普通话发音相同，所管的字也大致与普通话的n相对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你nｅi2　难nan4　努nou5　暖nｕn5　懦no6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意：n在广州话中通常与l相混，把声母为n的都念为l如“你”念成“里”，“难”念成“兰”。这是一种“懒音”现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、l　发音时舌尖顶住上牙床，声带振动，让气流从舌边流出，与普通话发音相同，所管的字也大致与普通话的l相对应，如上述，普通话读n的字在广州话中也可以读l。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烂lan6　了liu5　老lou5　龙lung4　乱lｕn6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;g哥 k卡 gu姑 ku箍 ng我 h何&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、g　发音时先让舌跟顶住上腭后部，然后让较弱的气流突然冲出来，与普通话发音相同，与所管的字普通话g、j部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哥go1　跟gen1　工gung1　家ga1　经ging1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、k　发音口形与g相同，只是冲出的气流较强，与普通话发音相同，所管的字与普通话的k、q、j部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抗kong3　卡ka1　其kｅi4　倾king1　距kｅu5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、gu　发音时舌位与g相同，只是嘴唇圆拢，很像普通话的音节gu，但在粤语中它是作为声母使用，所管字与普通话声母为g、介韵为u的字对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关guan1　广guong2　瓜gua1　贵guei3　怪guai3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、ku　发音时舌位时k相同，只是嘴唇圆拢，很像普通话的音节ku，但在粤语中它是作为声母使用，所管字与普通话声母和k、介韵为u的字对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跨kua1　困kuen3　群kuen4　亏kuei1　旷kuong3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、ng　发音时舌跟顶住上腭后部，即与发g时将同，但舌头保持不动，让气流从鼻腔流出，然后滑向韵母。普通话中没有这个声母，但有以这个音为韵尾的韵母，其实它们舌位是相同的，发普通话韵母ang时，到最后ng那个鼻音就是这个音，只不过在粤语中这个可以作声母，后面再与韵母相拼，大家要细心体会。ng所管的字与普通话“零声母”对应，零声母指没有声母。y、w开头的音节也算是“零声母”，部分与ng对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安ngon1　牛ngeo4　暗ngem3　我ngo5　瓦nga5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意：粤语中也有“零声母”，而且，粤语中零声母与声母ng有相混的现象（几个语气助词，如啊、哦，唉等除外），ng声母的字经常被读成零声母字，如安on1　我o5,读零声母的趋势在年轻人特别是香港的年轻人中尤为明显，这也是一种懒音现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、h　发音时口微张开，舌跟放松稍向后，作呵气的样子，让气流从口中呼出。这个音与普通话中的h很相似，但又不相同，区别在于粤语的h不必像普通话那样舌跟顶住后腭产生摩擦，发音时尽量放松，与英语中的h相同。h所管的字与普通话h、x部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈ha1　海hoi2　汉hon3　希hｅi1　香hｅng1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;j知 q雌 x思 z左 c初 s梳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有两组声母，即j、q、x和z、c、x，其实只能说是一组，因为j、q、x和z、c、x的发音是完全相同的，不像普通话那样有分别。但为什么还要设立两组声母呢？为的是使拼式尽量与普通话接近，便于学习。其中j、q、x与i、ｕ开头的韵母相平，而z、c、x，则与其他的韵母相拼。至于这组声母的发音，还是由我详细为大家解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、z(j)　发音时舌尖靠齿背，靠近舌尖的舌面向上牙床和硬腭前部靠拢，然后稍微离开，让较弱的气流挤出产生摩擦。这个音既不是普通话的z也不是普通话的j，而是介于两者之间，即舌头比z又要后一点,比j要前一点。z(j)管字大致与普通话的z、zh、j对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在zoi6　早zou2　之ji1　站zam6　箭jin3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、c(q)　发音时舌位与z(j)相同，但冲出的气流较强，形成“送气音”，像z(j)一样，c(q)是介于普通话话c与q之间的一个音。c(q)管字大致与普通话c、ch、q对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次qi3　错co3　长cｅng4　车cｅ1　情qing4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、s(x)　发音时舌尖及靠近舌尖的舌面向上牙床和硬腭前部靠近，之间形成一道窄缝，让气流从中挤出。s(x)是介于普通话s和x之间的一个音。s(x)管字大致与普通话s、sh、x对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三sam1　四sｅi3　沙sa1　山san1　先xin1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;快下课了，我再次强调，j、q、x和z、c、x是发音完全一样的，不是两组声母。如果你觉得准确把握它们的发音可以较难，那么你不妨就把他们读作普通话的z、c、s吧，其实差别不大，只是听起来好像“尖”了一点，慢慢体会吧，“欲速则不达”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y也 w华&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、y　发音时舌面中前部尽量向硬腭抬起，声带振动，气流呼出时产生较轻的摩擦。这个音很像普通话中的y，但摩擦稍强。y在普通话中只是i的变体，不是声母，而在粤语中y是一个声母。y管字与普通话y开头的字对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;衣yi1　圆yun4　人yen4　又yeo6　要yiu3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、w 发音时双唇圆拢，舌根高提，靠近软腭，气流呼出时产生轻微的摩擦。像y一样，w在粤语中是作为声母，而在普通话w中只是作为u的变体，w的发音也与普通话中的w向相似，只是嘴唇收拢较紧，摩擦稍强。w管字与普通话w开头及读音为yun的字对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌wu1　弯wan1　王wong4　为wei4　云wen4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韵母&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a呀 o柯 u乌 i衣 ū于 ｅ(靴) ｅ诶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、a　发音时嘴张大，舌头位置放得很低，嘴唇呈自然状态，不圆，让气流呼出。比普通话a张口稍大。管字与普通话a、ia、ua对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花fa1　他ta1　家ga1　华wa4　马ma5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、o　发音时舌头略向后缩，嘴唇拢圆，让气流呼出。比普通话o张口更大。管字与普通话o、uo、e对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;播bo3　火fo2　多do1　贺ho6　和wo4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、u　发音时舌头向后缩，舌后部抬高，接近软腭，双唇尽量拢成圆形，向前突出，中间只留一个小孔让气流呼出。与普通话的u大体相同。管字对应于普通话u的部分字。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑gu1　古gu2　夫fu1　富fu3　苦fu2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、i　发音时舌尖抬高，逼近齿背，舌面前部抬高，接近软腭，嘴唇不圆，与普通话i大体相同。管字与普通话i部分字给er对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诗xi1　丝xi1　知ji1　痴qi1　儿yi4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、ｕ　发音舌位与i相同，只是嘴唇像u一样圆拢，与普通话ｕ大体相同。管字与普通话zh、ch、sh、r双拼的u及音节yu。ｕ与相拼j、q、x、y时省略两点。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;住ju6　处qu5　鼠xu2　如yu4　遇yu6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、ｅ　发音时舌位与ｅ相同，张口比ｅ稍大，嘴唇圆拢，让气流呼出。这个音普通话中没有，对北方人来说有点难度，发音关键之处是圆唇。ｅ管字很少，普通话的ｕe、uo部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靴hｅ1　朵dｅ2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、ｅ　发音时口微张，舌尖下垂至下齿背，舌面前面向硬腭前部抬起，嘴唇不圆，让气流呼出。与普通话的ｅ（唉，ie的韵腹或ei的韵头）相同。管字与普通话的ie,e部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜yｅ6　谢zｅ6　写sｅ2　车cｅ1　社sｅ5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ai挨 ei矮 oi哀 ui会 iu妖 ｅi(非)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、ai　发音时先发前音a，然后滑向后音i。与普通话中ai发音相近，但其中a比普通话ai中的a张口稍大，口音i张口也较大。管字与普通话ai部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摆bai2　排pai4　猜cai1　怀wai4　快fai3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、ei　发音时先发前音e，然后滑向后音i。ei不是普通话中的ei，普通话中没有这个音，e与普通话中的e发音不同，e发音有点像a，但张口比a小，舌头靠后，发音也比a短。管字主要与普通话i对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丽lei6　米mei5　制zei3　世sei3　系hei6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、oi　发音时先发前音o，然后滑向后音i。oi这个音虽然在普通话中没有，但它构成的音素短简单，因此应该不难掌握，与英语boy中后面的音相同。管字与普通话ai部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代doi6　该goi1　来loi4　菜coi3　台toi4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、ui　发音时先发前音u，然后滑向后音i。粤语ui与普通话ui不同，普通话ui是uei的简写，不是真正的u+i,粤语才是真正的ui，注意分辩。管字与普通话ei、ui部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每mui5　杯bui1　培pui4　灰fui1　回wui4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、iu　发音时先发前音i，然后滑向后音u。这个音与普通话中的iu有点相似，但又不相同，普通话中的iu是iou的简写（但在一些音节，如xiu、jiu中o的发音很微弱），因此发粤语的iu要注意中间不要带这个o音。管字与普通话ao、iao部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超qiu1　少xiu3　照jiu3　表biu2　鸟niu5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、ｅi　发音时先发前音ｅ，然后滑向后音i。ｅi发音与普通话中ei大体相同。管字主要与普通话i和ei对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记gｅi3　起hｅi2　四sｅi3　美mｅi5　非fｅi1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ao拗 eo欧 ou奥 ｅu(去)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、ao　发音时先发前音a，然后滑向后音u。ao的前音a比普通话a张口稍大，后音其实不是o（设计方案时为了避免au与an手写体混淆，故作ao）也不纯粹是u，而是比u张口大一点的一个元音国际音标作大写的〔U]。总的说来，这个音与普通话ao发音相近，只要发音时张口稍大一点就可以了。管钟肫胀ɑ瘾o、iao部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;搞gao2　考hao2　包bao1　交gao1　校hao6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、eo　发音时先发前音e，然后滑向后音u，e如前一课所述，它不是普通话中的e，而是一个张口较小、发音较短的a音，后音不是o而是u（设计成eo同样是为了避免手写时与en混淆），这个u张口比ao中的u要小，比较接近纯粹的u音。普通话中没有eo这个音，它听起来像是介于ao与ou的音。管住大致对应普通话ou、iu及u的少数字。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后heo6　够geo3　又yeo6　九geo2　浮feo4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、ou　发音时先发前音o，然后滑向后音u。这个音与普通话中的ou大体相同。管字与普通话ao、u部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到dou3　号hou6　高gou1　度dou6　数sou3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、ｅu　发音时先发前ｅ，然后滑向后音ｕ。后音其实是ｕ而不是u（设计成ｅu是为了减少附加符号），普通话中没有这个韵母，发好这个音关键是发好ｅ这个音。管字与普通话ｕ部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虚hｅu1　去hｅu3　吕lｅu5　追zｅu1　居gｅu1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;an晏 en(恩) on安 un碗 in烟 ūn冤 ｅn(春)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、an　发音时先发前音a，然后滑向鼻音n。这个音和普通话中的an筇逑嗤?9茏钟肫胀ɑ瘾n、ian、uan部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;办ban6　产can2　间gan1　限han6　还wan4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、en　发音时先发前音e，然后滑向鼻音n。和前边和带e韵母一样，这个e不是普通话的e，它是张口较少，发音较短的a音，它的张口又要比普通话的e大，舌头靠前一点，粤语en这个音听起来像介于普通话an和en之间。管字与普通话en、in、ｕn部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奔ben1　粉fen2　因yen1　斤gen1　军guen1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、on　发音时先发前音o，然后滑向鼻音n。普通话中虽然没有这个音，但它构成很简单，应该不难掌握，和英语John后面的音大体相同。管字与普通话an部分对应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按on3　罕hon2　干gon1　汉hon3　寒hon4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、un　发音时先发前音u，然后滑向鼻音n。这个音与普通话un不同，普通话un是uen的简写，中间有一个e音，发粤语的un时，注意中间不要带e音，发完u后迅速转向鼻音n。管字与普通话an、uan、en部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半bun3　满mun5　欢fun1　官gun1　本bun2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、in　发音时先发前音i，然后滑向鼻音n。in的与普通话的in大体相同。管字与普通话ian部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;边bin1　浅qin2　电din6　见gin3　年nin4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、ｕn　发音时先发前音ｕ，然后滑向鼻音n。这个音与普通话的ｕn大体相同。管字与普通话uan、ｕan、un部分对应。与相拼j、q、x、y时ｕ上两点省略例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船xun4　乱lｕn6　娟gｕn1　原yun4　村qun1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、ｅn　发音时先发前ｅ，然后滑向鼻音n。管字与普通话un、ｕn、in部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春cｅn1　唇sｅn4　俊zｅn3　迅sｅn3　进zｅn3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ang(横) eng莺 ong(康) ung瓮 ing英 ｅng(香) ｅng(镜)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、ang　发音时先发前音a，然后滑向后鼻音ng。这个音与普通话的ang发音大体相同，只是a张口稍大。这个韵母管字不多，与普通话eng部分对应＠??br&amp;gt; 猛mang2　孟mang6　冷lang5　鹏pang4　横wang4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、eng　发音时先发前音e，然后滑向后鼻音ng。这个韵母与普通话eng不同，前边已经说过多次，粤语中的e不同于普通话的e，它是张口较小，发音较短的a音，但比普通话e张口要大，因此eng像是介于普通话ang和eng之间。管字与普通话eng、ing部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;层ceng4　能neng4　赠zeng6　凭peng4　幸heng6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、ong　发音时先发前音o，然后滑向后鼻音ng。粤语的ong与普通话的ong完全不同，与普通话ong对应的是ung，不过如果你学习过英语的话，我想你不会对这个音感到陌生，英语中long后边的音就是ong。ong管字与普通话ang、iang、uang部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚gong1　当dong1　江gong1　降gong3　黄wong4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、ung　发音时先发前u，然后滑向后鼻音ng。ung与普通话ong发音接近，只是ung张口稍大。管字与普通话ong及eng部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东dung1　红hung4　龙lung4　风fung1　碰pung3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、ing　发音时先发前音i，然后滑向后鼻音ng。ing中的i比单韵母i张口稍大，因此ing发音不同于普通话的ing，像是介于普通话ing、eng之间的音。管字大致与普通话ing、eng对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英ying1　兴hing1　经ging1　称qing1　成xing4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、ｅng　发音时先发前音ｅ，然后滑向后鼻音ng。ｅ这个音已经出现了可几次，应该不陌生了，ｅng中的ｅ和其他复合韵母一样。ｅng管字与普通话ang、iang部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常sｅng4　长cｅng4　张zｅng1　两lｅng5　娘nｅng4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、ｅng　发音时先发前音ｅ，然后滑向后鼻音ng。ｅng这个韵母管字很少，主要是少数字的口语读音，与普通话ing部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病bｅng6　请cｅng2　镜gｅng3　饼bｅng2　井zｅng2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;am(监) em庵 im淹&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、am　发音时先发前音a然后滑向双唇鼻音m。这组韵母的难点就在于双唇鼻音m这个韵尾，因为普通话中并没有这个韵尾，关键是发音到最后要把嘴闭起来。管字与普通话an、ian部分杂Α＠??br&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;担dam1　男nam4　蓝lam4　咸ham4　减gam2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、em　发音时先发前音e，然后滑向双唇鼻音m。e这个音前边已经讲述多次，不必再说了，要发好这个音，关键还是发音到最后要闭嘴。管字与普通话in、en、an部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心sem1　金gem1　深sem1　怎zem2　敢gem2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、im　发音时先发前音i，然后滑向双唇鼻音m。这个韵母听起来有点像in不同的地方就在于发音到最后双唇闭合。管字与普通话an、ian部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占jim3　染yim5　兼gim1　点dim2　甜tim4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在古代汉语中是存在m韵尾的，但再现在北方话中，m韵尾已经归并到n中，因此，学习广东话不但掌握这些韵母较难，而且要分辨哪些字是n韵尾，哪些字是m韵尾更难，所以大家要多看多记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ad押 ed(不) od(渴) ud活 id热 ｕd月 ｅd(律)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以b、d、g三个辅音字母结尾的韵母在语言学上称为“促声韵”。促声韵在现代北方话中已经消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、ad　发音时先发前音a，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。管字与普通话a、ia、ua部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八bad3　发fad3　杀sad3　压ngad3　滑wad6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、ed　发音时先发前音e，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发d状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。ed听起来有点像ad，但比ad张口小而且发音较短。管字与普通话a、ｕe、i、u部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拔bed6　罚fed6　掘gued6　一yed1　不bed1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、od　发音时先发前音o，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发d状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。od管字极少，与普通话e部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葛god3　喝hod3　渴hod3　割god3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、ud　发音时先发前音u，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发d状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。管字与普通话o、uo部分字对应，例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拨bud6　没mud6　沫mud6　活wud6　阔fud3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、id　发音时先发前音i，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发d状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。管字与普通话e、ie部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;热yid6　舌xid3　设qid3　别bid6　洁gid3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、ｕd　发音时先发前音ｕ，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发d状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。管字与普通话uo、ｕe部分对应。在与j、q、x、y相拼时上ｕ两点省略。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说xud3　夺dｕd3　脱tｕd3　月yud6　决kｕd3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、ｅd　发音时先发前音ｅ，然后舌尖顶住牙床，堵塞气流，即作将发d状，但之后舌头不离开牙床，不爆破。其中ｅ比单韵母ｅ张口稍大。管字与普通话ｕ、uai、i部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;律lｅd6　率sｅd1　恤sｅd1　摔sｅd1　栗lｅd6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ag(客) eg(德) og恶 ug屋 ig益 ｅg(约) ｅg(尺)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、ag　发音时先发前音a，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。管字与普通话a、ua、o、uo、e、i、ai部分对应，例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帕pag3　划wag6　伯bag3　或wag6　册cag3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、eg　发音时先发前音e，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。eg发音与ag相似，但张口较小，发音较短。管字与普通话o、e、ai、ei部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;墨meg6　得deg1　麦meg6　北beg1　黑heg1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、og　发音时先发前音o，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。管字与普通话o、e、ｕe、u、ao部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;薄bog6　各gog3　角gog3　扑pog3　剥mog1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、ug　发音时先发前音u，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。管字与普通话u、ｕ、ou、iu部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毒dug6　福fug1　绿lug6　肉yug6　六lug6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、ig　发音时先发前音i，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。其中i的发音比单韵母i张口稍大。管字与普通话e、i、ｕ部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的dig1　色xig1　亿yig1　激gig1　域wig6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、ｅg　发音时先发前音ｅ，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。管字与普通话uo、ｕe、iao部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若yｅg6　桌zｅg3　却kｅg3　约yｅg3　脚gｅg3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、ｅg　发音时先发前音ｅ，然后用舌间跟顶住上腭后部，堵塞气流，即作发g状，但之后舌跟不离开上腭，不爆破。管字与普通话i部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只zｅg3　石sｅg6　吃hｅg3　笛dｅg6　脊zｅg3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ab鸭 eb(急) ib叶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、ab　发音时先发前音a，然后双唇闭合，堵塞气流，作发b状，但之后不爆破。管字与普通话a、ia部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;插cab3　答dab3　腊lab3　甲gab3　鸭ngab3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、eb　发音时先发前音e，然后双唇闭合，堵塞气流，作发b状，但之后不爆破。eb发音与ab相近，但张口比ab小，发音较短。管字与普通话e、i部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合heb6　汁zeb1　湿seb1　急geb1　给keb1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、ib　发音时先发前音i，然后双唇闭合，堵塞气流，作发b状，但之后不爆破。管字与普通话e、ie部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摄xib3　接jib3　劫gib3　协hib6　业yib6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;m唔 ng五&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是两个很特殊的韵母，称为自成音节鼻音韵母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、m　发音时双唇闭合，让气流从鼻腔呼出。这是一个自成音节的鼻音韵母，不再与其他声母相拼。在粤语中m这个音节只有一个字“唔”（不），但它非常常用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唔m4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、ng　发音时舌跟顶住上腭后部，让气流从鼻腔呼出。ng也是一个自成音节的鼻音韵母，不再与其他声母双拼。在粤语中ng这个音节的字很少，与普通话音节wu部分对应。例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;误ng6　午ng5　吴ng4　五ng5　伍ng5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ai3曱zai2（蟑螂）乸（母，如母猪：猪乸）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粤语的书写系统&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方言字和粤语白话文&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代粤语在正式场合里普遍采用二十世纪初兴起的现代汉语白话文书写系统，其语法、词汇跟普通话书面语大致相同。这种白话文的语法、词汇和用语与粤语有较大的差别，不过人们似乎已经基本上习惯了这种差异，不觉有大的不便。但当人们用粤语读这种白话文的时候，一般是不会完全按照字面来读的。朗读者会习惯上根据粤语语法、词汇及用语调整字面文句，用粤语复述出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大众媒体为贴近民众，不时会加入大量粤语固有词汇。部分杂志会采用另外一套自己的粤语白话文书写系统，大量按照粤语语法及用语书写，不懂粤语的中文使用者是难以理解这种粤语白话文的。报纸则会采取折衷方法，主要行文都是以普通话白话文书写，但在对话和引言中，会使用粤语白话文书写广东话对白，令文章更为生动，并避免在翻译成汉语白话文时出现失真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因粤语白话文书写会用到大量粤语独有的粤字，在大五码系统（由台湾公司建立的繁文系统）的电脑中没有收录这些字，书写粤语尤为不便。香港政府早年曾推出一个香港增补字符集，收录了扩增粤字约5000字左右），如「啲」、「嘅」、「攞」、「揸」、「嘢」、「冚」等等。在最新一版的增补字符集中，进一步收录了一些所谓的「粗口字」。此做法备受质疑，因为粗口乃社会的一般禁忌，在社会道德层面，始终「粗口」不被普遍认同。香港政府方面则表示收录「粗口字」乃方便警方录取口供时使用。姑勿论谁对谁错，借着这套增补字符集，大部分粤语口语都可以被书写出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于并非所有电脑都装有广东字增补字集，粤语使用者在网上讨论区等非正式场合，在没办法打出粤字的时候，会折衷地以英文的「o」代替口字旁，写成「o的」、「o既」、「o野」来代替「啲」、「嘅」、「嘢」这类粤字；有时也用更简单的办法，如用英文字母「D」代替发音相同的「啲」字，英文字母「ge」代替发音相同的「嘅」字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粤语文学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粤语文学有非常悠久的历史，在传统的广东戏剧，对白及唱词包含了不少的粤语口语的成分，粤讴、童谣、山歌，及木鱼书等，都有浓厚的广东色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文体方面，清初有以粤语词语入旧体诗形成的作品。晚清时，兴起了三及弟，即同时包含文言，白话及粤方言的文体。在民国初期，一些广东诗人，以粤语入诗，例如廖恩焘的《嬉笑集》、梁启超的《饮冰室文集》中的粤语诗等。在七十年代，香港出现了新三及弟，由白话，粤语及英语组成的新文体。而在中国大陆，由于普通话的推行，粤语地位受到影响，但仍产生一些粤语文学作品。如欧阳山的《三家巷》、陈残云的《香飘四季》等。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>介绍我自己的思想（胡适文选自序） </title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/about-my-own-thoughts/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 06:54:57 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/about-my-own-thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;介绍我自己的思想（胡适文选自序）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这十年之中，出版了三集胡适文存，约计有一百四五十万字。我希望少年学生能读我的书，故用报纸印刷，要使定价不贵。但现在三集的书价已在七元以上，贫寒的中学生已无力全买了；字数近百十万，也不是中学生能全读的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我现在从这三集里选出了二十二篇论文，印作一册，预备给国内的少年朋友们作一种课外读物。如有学校教师愿意选我的文字作课本的，我也希望他们用这个选熬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我选的这二十二篇文字，可以分作五组。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一组六篇，泛论思想的方法。
第二组三篇，论人生观。
第三组三篇，论中西文化。
第四组六篇，代表我对于中国文学的见解。
第五组四篇，代表我对于整理国故问题的态度与方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为读者的便利起见，我现在给每一组作一个简短的提要，使我的少年朋友们容易明白我的思想的路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一组收的文字是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演化论与存疑主义
杜威先生与中国
杜威论思想
问题与主义
新生活
新思潮的意义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的思想受两个人的影响最大：一个是赫胥黎，一个是杜威先生。赫胥黎教我怎样怀疑，教我不信任一切没有充分证据的东西。杜威先生教我怎样思想，教我处处顾到当前的问题，教我把一切学说理想到思想的结果。这两个人使我明了科学方法的性质与功用，故我选前三篇介绍这两位大师给我的少年朋友们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从前陈独秀先生曾说实验主义和辩证法的唯物史观是近代两个最重要的思想方法，他希望这两种方法能合作一条联合战线。这个希望是错误的。辩证法出于海格尔的哲学，是生物进化论成立以前的玄学方法。实验主义是生物进化论出世以后的科学方法。这两种方法所以根本不相容，只是因为中间隔了一层达尔文主义。达尔文的生物演化学说给了我们一个大教训：就是教我们明了生物进化，无论是自然的演变，或是人为的选择，都由于一点一滴的变异，所以是一种很复杂的现象，决没有一个简单的目的地可以一步跳到，更不会有一步跳到之后可以一成不变。辩证法的哲学本来也是生物学发达以前的一种进化理论；依他本身的理论，这个一正一反相毁相成的阶段应该永远不断的呈现。但狭义的共产主义者却似乎忘了这个原则，所以武断的虚悬一个共产共有的理想境界，以为可以用阶级斗争的方法一蹴即到，即到之后又可以用一阶级专政的方法把持不变。这样的化复杂为简单，这样的根本否定演变的继续便是十足的达尔文以前的武断思想，比那顽固的海格尔更顽固了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实验主义从达尔文主义出发，故只承认一点一滴的不断的改进是真实可靠的进化。我在「问题与主义」和「新思潮的意义」两篇里，只发挥这个根本观念。
我认定民国六年以后的新文化运动的目的是再造中国文明，而再造文明的途径全靠研究一个个的具体问题。我说：文明不是笼统造成的，是一点一滴的造成的。进化不是一个晚上笼统进化的，是一点一滴的进化的。现今的人爱谈「解放」与「改造」，须知解放不是笼统解放，改造也不是笼统改造。解放是这个那个制度的解放，这种那种思想的解放，这个那个人的解放：都是一点一滴的解放。改造是这个那个制度的改造，这种那种思想的改造，这个那个人的改造：都是一点一滴的改造。再造文明的下手工夫是这个那个问题的研究。再造文明的进行是这个那个问题的解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这个主张在当时最不能得各方面的了解。当时（民国八年）承「五四」「六三」之后，国内正倾向于谈主义。我预料到这个趋势的危险，故发表「多研究问题，少谈些主义」的警告。我说：凡是有价值的思想，都是从这个那个具体的问题下手的。先研究了
问题的种种方面的种种事实，看看究竟病在何处，这是思想的第一步工夫。然后根据于一生的经验学问，提出种种解决的办法，提出种种医病的丹方，这是思想的第二步工夫。然后用一生的经验学问，加上想象的能力，推想每一种假定的解决法应该可以有什么样的效果，更推想这种效果是否真能解决眼前这个困难问题。推想的结果，拣定一种假定的（最满意的）解决，认为我的主张，这是思想的第三步工夫。凡是有价值的主张，都是先经过这三步工夫来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切主义，一切学理，都该研究。但只可认作一些假设的（待证的）见解，不可认作天经地义的信条；只可认作参考印证的材料，不可奉为金科玉律的宗教；只可用作启发心思的工具，切不可用作蒙蔽聪明、停止思想的绝对真理。如此方才可以渐渐养成人类的创造的思想力，方才可以渐渐使人类有解决具体问题的能力，方才可以渐渐解放人类对于抽象名词的迷信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些话是民国八年七月写的。于今已隔了十几年，当日和我讨论的朋友，一个已被杀死了，一个也颓唐了，但这些话字字句句都还可以应用到今日思想界的现状。十几年前我所预料的种种危险，─「目的热」和「方法盲」，迷信抽象名词，把主义用作蒙蔽聪明、停止思想的绝对真理，─一一都显现在眼前了。所以我十分诚恳的把这些老话贡献给我的少年朋友们，希望他们不可再走错了思想的路子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「新生活」一篇，本是为一个通俗周报写的；十几年来，这篇短文走进了中小学的教科书里，读过的人应该在一千万以上了。但我盼望读过此文的朋友们把这篇短文放在同组的五篇里重新读一遍。赫胥黎教人记得一句「拿证据来！」我现在教人记得一句「为什么？」少年的朋友们，请仔细想想：你进学校是为什么？你进一个政党是为什么？你努力作革命工作是为什么？革命是为了什么而革命？政府是为了什么而存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请大家记得：人同畜生的分别，就在这个「为什么」上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二组的文字只有三篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学与人生观序
不朽
易卜生主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三篇代表我的人生观，代表我的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;易卜生主义一篇写的最早，最初的英文稿是民国三年在康奈尔大学哲学会宣读的，中文稿是民国七年写的。易卜生最可代表十九世纪欧洲的个人主义的精华，故我这篇文章只写得一种健全的个人主义的人生观。这篇文章在民国七八年间所以能有最大的兴奋作用和解放作用，也正是因为它所提倡的个人主义在当日确是最新鲜又最需要的一针注射。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;娜拉抛弃了家庭丈夫儿女，飘然而去，只因为她觉悟了她自己也是一个人，只因为她感觉到她「无论如何，务必努力做一个人。」这便是易卜生主义。易卜生说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我所最期望于你的是一种真实纯粹的为我主义，要使你有时觉得天下只有关于你的事最要紧，其余的都算不得什么……你要想有益于社会，最好的法子莫如把你自己这块材料铸造成器。……有的时候我真觉得全世界都象海上撞沉了船，最要紧的还是救出自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是最健全的个人主义。救出自己的唯一法子便是把你自己这块材料铸造成器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把自己铸造成器，方才可以希望有益于社会。真实的为我，便是最有益的为人。把自己铸造成了自由独立的人格，你自然会不知足，不满意于现状，敢说老实话，敢攻击社会上的腐败情形，做一个「贫贱不能移，富贵不能淫，威武不能曲」的斯铎曼医生。斯铎曼医生为了说老实话，为了揭穿本地社会的黑幕，遂被全社会的人喊作「国民公敌」。但他不肯避「国民公敌」的恶名，他还要说老实话。他大胆的宣言：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世上最强有力的人就是那最孤立的人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是健全的个人主义的真精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个个人主义的人生观一面教我们学娜拉，要努力把自己铸造成个人；一面教我们学斯铎曼医生，要特立独行，敢说老实话，敢向恶势力作战。少年的朋友们，不要笑这是十九世纪维多利亚时代的陈腐思想！我们去维多利亚时代还老远哩。欧洲有了十八九世纪的个人主义，造出了无数爱自由过于面包、爱真理过于生命的特立独行之士，方才有今日的文明世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在有人对你们说：「牺牲你们个人的自由，去求国家的自由！」我对你们说：「争你们个人的自由，便是为国家争自由！争你们自己的人格，便是为国家争人格！自由平等的国家不是一群奴才建造得起来的！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;＊　　　　　　＊　　　　　　＊　　　　　　＊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学与人生观序一篇略述民国十二年的中国思想界里的一场大论战的背景和内容。（我盼望读者能参读文存三集里「几个反理学的思想家」的吴敬恒一篇，页８２─１０７。）在此序的末段，我提出我所谓「自然主义的人生观」（文存二集页１３６─９）。这不过是一个轮廓，我希望少年的朋友们不要仅仅接受这个轮廓，我希望他们能把这十条都拿到科学教室和实验室里去细细证实或否证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这十条的最后一条是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据生物学及社会学的知识，叫人知道个人─「小我」─是要死灭的，而人类─「大我」─是不死的，不朽的；叫人知道「为全种万世而生活」就是宗教，就是最高的宗教；而那些替个人谋死后的天堂净土的宗教乃是自私自利的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个意思在这里说的太简单了，读者容易起误解。所以我把不朽一篇收在后面，专门说明这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不信灵魂不朽之说，也不信天堂地狱之说，故我说这个小我是会死灭的。死灭是一切生物的普遍现象，不足怕，也不足惜。但个人自有他不死不灭的部分：他的一切作为，一切功德罪恶，一切语言行事，无论大小，都在那大我上留下不能磨灭的结果和影响。他吐一口痰在地上，也许可以毁灭一村一族。他起一个念头，也许可以引起几十年的血战。他也许「一言可以兴邦；一言可以丧邦。」善亦不朽，恶亦不朽；功盖万世固然不朽，种一担谷子也可以不朽，喝一杯酒，吐一口痰也可以不朽。古人说，「一出言而不敢忘父母，一举足而不敢忘父母。」我们应该说「说一句话而不敢忘这句话的社会影响，走一步路而不敢忘这步路的
社会影响。」这才是对于大我复责任，能如此做，便是道德，便是宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样说法，并不是推崇社会而抹杀个人。这正是极力抬高个人的重要。个人虽渺小，而他的一言一动都在社会上留下不朽的痕迹，芳不止流百世，臭也不止遗万年，这不是绝对承认个人的重要吗？成功不必在我，也许在我千百年后，但没有我也绝不能成功。毒害不必在眼前，「我躬不阅，惶恤我后！」然而我岂能不负这毒害的责任？今日的世界便是我们的祖宗集的德，造的孽。未来的世界全看我们自己集什么德或造什么孽。世界的关键全在我们手里，真如古人说的：「任重而道远」；我们岂可错过这绝好的机会，放下这绝大的担子？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人对你说「人生如梦。」就算是一场梦罢，可是你只有这一个作梦的机会。岂可不振作一番，做一个痛痛快快轰轰烈烈的梦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人对你说「人生如戏。」就说是作戏罢，可是，吴稚晖先生说的好，「这唱的是义务戏，自己要好看才唱的；谁便无端的自己扮做跑龙套，辛苦的出台，止算做没有呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实人生不是梦，也不是戏，是一件最严重的事实。你种谷子，便有人充饥；你种树，便有人砍柴，便有人乘凉；你拆烂污，便有人遭瘟；你放野火，便有人烧死。你种瓜便得瓜种豆便得豆，种荆棘便得荆棘。少年的朋友们，你爱种什么？你能种什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三组的文字，也只有三篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对于西洋近代文明的态度
漫游的感想
请大家来照镜子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这三篇里，我很不客气的指摘我们的东方文明，很热烈的颂扬西洋的近代文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们常说东方文明是精神的文明，西方文明是物质的文明，或唯物的文明。这是有夸大狂的妄人捏造出来的谣言，用来遮掩我们的羞脸的。其实一切文明都有物质和精神的两部分：材料都是物质的，而运用材料的心思才智都是精神的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;木头是物质；而刳木为舟，构木为屋，都靠人的智力，那便是精神的部分。器物越完备复杂，精神的因子越多。一只蒸汽锅炉，一辆摩托车，一部有声电影机器，其中所含的精神因子比我们老祖宗的瓦罐，大车，毛笔多的多了。我们不能坐在舢板船上自夸精神文明，而嘲笑五万吨大汽船是物质文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是物质是倔强的东西，你不征服他，他便要征服你。东方人在过去的时代，也曾制造器物，做出一点利用厚生的文明。但后世的懒惰子孙得过且过，不肯用手用脑去和物质抗争，并且编出「不以人易天」的懒人哲学，于是不久便被物质战胜了。天旱了，只会求雨；河决了，只会拜金龙大王；风浪大了，只会祷告观音菩萨或天后娘娘。荒年了，只好逃荒去；瘟疫来了，只好闭门等死；病上身了，只好求神许愿；树砍完了，只好烧茅草；山都精光了，只好对着叹气。这样又愚又懒的民族，不能征服物质，便完全被压死在物质环境之下，成了一分像人九分象鬼的不长进民族。所以我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样受物质环境的拘束与支配，不能跳出来，不能运用人的心思智力来改造环境改良现状的文明，是懒惰不长进的民族的文明，是真正唯物的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来看看西洋的文明，这样充分运用人的聪明智慧来寻求真理以解放人的心灵，来制服天行以供人用，来改造物质的环境，来改革社会政治的制度，来谋求人类最大多数的最大幸福，──这样的文明是精神的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我的东西文化论的大旨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的朋友们，现在有一些妄人要煽动你们的夸大狂，天天要你们相信中国的旧文化比任何国高，中国的旧道德比任何国好。还有一些不曾出国门的愚人鼓起喉咙对你们喊道，「往东走！往东走！西方的这一套把戏是行不通的了！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要对你们说：不要上他们的当！不要拿耳朵当眼睛！睁开眼睛看看自己，再看看世界。我们如果还要把这个国家整顿起来，如果还希望这个民族在世界上占一个地位，──只有一条生路，就是我们自己要认错。我们必须承认我们自己百事不如人，不但物质机械上不如人，不但政治制度不如人，并且道德不如人，知识不如人，文学不如人，音乐不如人，艺术不如人，身体不如人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肯认错了，方才肯死心塌地的去学人家。不要怕模仿，因为模仿是创造的必要预备工夫。不要怕丧失我们自己的民族文化，因为绝大多数人的惰性已尽够保守那旧文化了，用不着你们少年人去担心。你们的职务在进取，不在保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请大家认清我们当前的紧急问题。我们的问题是救国，救这个衰病的民族，救这半死的文化。在这件大工作的历程里，无论什么文化，凡可以使我们起死回生、返老还童的，都可以充分采用，都应该充分吸收。我们救国建国，正如大匠建屋，只求材料可以应用，不管他来自何方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四组的文字有六篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建设的文学革命论
尝试集自序
文学进化观念
国语的进化
文学革命运动
词选自序&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有一部分是叙述文学革命运动的经过的，有一部分是我自己对于文学的见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这十几年的中国文学革命运动上，如果有一点贡献，我的贡献只在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（１）我指出了「用白话作新文学」的一条路子。（文存一集页５７─６３；页２０２─３；二集页２４３─８。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（２）我供给了一种根据历史事实的中国文学演变论，使人明了国语是古文的进化，使人明了白话文学在中国史上占什么地位。（文存一集页１４４─５１；页４４９─６７；三集页６３０─５。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（３）我发起了白话新诗的尝试。（文存一集页１８７─２０４。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些文字都可以表出我的文学革命论，也只是进化论和实验主义的一种实际应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五组的文字有四篇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国学季刊发刊宣言
古史讨论的读后感
红楼梦考证
治学的方法与材料&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这都是关于整理国故的文字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;季刊宣言是一篇整理国故的方法总论，有三个要点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一、用历史的眼光来扩大研究的范围。
第二、用系统的整理来部勒研究的资料。
第三、用比较的研究来帮助材料的整理与解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一篇是一种概论，故未免觉的太悬空一点。以下的两篇便是两个具体的例子，都可以说明历史考证的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古史讨论一篇，在我的文存里要算是最精彩的方法论。这里面讨论了两个基本方法：一个是用历史演变的眼光来追求传说的演变，一个是用严格的考据方法来评判史料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顾颉刚先生在他的古史辩的自序里曾说他从我的水浒传考证和井田辩等文字里得着历史方法的暗示。这个方法便是用历史演化的眼光来追求每一个传说演变的历程。我考证水浒的故事，包公的传说，狸猫换太子的故事，井田的制度，都是用这个方法。顾先生用这个方法来研究中国古史，曾有很好的成绩。顾先生说的最好：「我们看史籍的整理还轻而看传说的经历确重。凡是一件史事，应看他最先是怎样，以后逐步的变迁是怎样。」其实对于纸上的古史籍，追求其演变的步骤，便是整理他了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这篇文字里，我又略述考证的方法，我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对于「证据」的态度是：
（１）这种证据是在什么地方寻出的？
（２）什么时候寻出的？
（３）什么人寻出的？
（４）依地方和时候上看起来，这个人有做证人的资格吗？
（５）这个人虽有证人资格，而他说这句话有作伪（无心的，或有意的）的可能吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红楼梦考证诸篇只是考证方法的一个实例。我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得我们做红楼梦的考证，只能在「著者」和「本子」两个问题上着手；只能运用我们力所能搜集的材料，参考互证，然后抽出一些比较的最近情理的结论。这是考证学的方法。我在这篇文章里，处处想撇开一切先入的成见，处处存一个求证据的目的，处处尊重证据，让证据做向导，引我到相当的结论上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不过是赫胥黎、杜威的思想方法的实际应用。我的几十万字的小说考证，都只是用一些「深切而著名」的实例来教人怎样思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试举曹雪芹的年代一个问题作个实例。民国十年，我收得了一些证据，得着这些结论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以断定曹雪芹死于乾隆三十年左右。（约西历１７５６。）──我们可以猜想雪芹大约生于康熙末叶，（约１７１５─１７２０。）当他死时，约五十岁左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民国十一年五月，我得着了四松堂集的原本。见敦诚鞔曹雪芹的诗题下注「甲申」二字，又诗中有「四十年华」的话，故修正我的结论如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曹雪芹死在乾隆二十九年甲申（１７６４），……他死时只有「四十年华」，我们可以断定他的年纪不能在四十五岁以上。假定他死时年四十五岁，他的生时当康熙五十八年（１７１９）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但到了民国十六年，我又得了脂砚斋评本石头记，其中有「壬午除夕，书未成，芹为泪尽而逝」的话。壬午为乾隆二十七年，除夕当西历一七六三年二月十二日，和我七年前的断定（「乾隆三十年左右，约西历一七六五」）只差一年多。又假定他活了四十五岁，他的生年大概在康熙五十六年（一七一七），这也和我七年前的猜测正相符合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考证两个年代，经过七年的时间，方才得着证实。证实是思想方法的最后又最重要的一步。不曾证实的理论，只可算是假设；证实之后，才是定论，才是真理。我在别处（文存三集，页１７０─１７１。）说过：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么要考证红楼梦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在消极方面，我要教人怀疑王梦阮、徐柳泉一班人的谬说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在积极方面，我要教人一个思想学问的方法。我要教人疑而后信，考而后信，有充分证据而后信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么要替水浒传作五万字的考证？我为什么要替庐山一个塔作四千字的考证？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要教人知道学问是平等的，思想是一贯的。……肯疑问「佛陀耶舍究竟到过庐山没有」的人，方才肯疑问「夏禹是神是人」。有了不肯放过一个塔的真伪的思想习惯，方才敢疑上帝的有无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的朋友们，莫把这些小说考证看作我教你们读小说的文字。这些都只是思想学问的方法的一些例子。在这些文字里，我要读者学得一点科学精神，一点科学态度，一点科学方法。科学精神在于寻求事实，寻求真理。科学态度在于撇开成见，搁起感情，只认得事实，只跟着证据走。科学方法只是「大胆的假设，小心的求证」十个字。没有证据，只可悬而不断；证据不够，只可假设，不可武断；必须等到证实之后，方才奉为定论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的朋友们，用这个方法来做学问，可以无大差失；用这种态度来做人处事，可以不至被人蒙着眼睛牵着鼻子走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从前禅宗和尚曾说，「菩提达摩东来，只要寻一个不受人惑的人。」我这里千言万语，也只要教人一个不受人惑的方法。被孔丘、朱熹牵着鼻子走，固然不算高明；被马克思、列宁、斯大林牵着鼻子走，也算不得好汉。我自己决不想牵着谁的鼻子走。我只希望尽我的微薄的能力，教我的少年朋友们学一点防身的本领，努力做一个不受人惑的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;＊　　　　　　　　＊　　　　　　　　＊　　　　　　　　＊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抱着无限的爱和无限的希望，我很诚挚的把这一本小书贡献给全国的少年朋友！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十九，十一，二十七晨二时，将离开江南的前一日。胡适。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国文艺复兴运动 --胡适</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/renaissance-hu-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Feb 2012 07:19:49 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/renaissance-hu-shi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国文艺复兴运动
──民国47年5月4日在台北中国文艺协会讲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;编按：胡适之先生在民国四十七年五四纪念日，以「中国文艺复兴运动」为题对大众发表演说。演讲中指出他自己没有参与狭义的五四运动，但对广义的五四运动（也就是胡先生所说的文艺复兴运动）却有深入的阐发。演讲的前段，胡先生率直地指出他反对任何形式的「文艺政策」，但《胡适演讲集》中收录的讲词并没有记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸位朋友：我今天能够参加文艺协会成立八周年的纪念大会，真值得高兴。今天正巧是五四纪念日，纪念三十九年前的五四；各位先生也许听到我昨天在中国广播公司对大陆上的广播，讲到五四是什么？
在那个广播里面，我特别讲到五四──狭义的五四，狭义的五四是一个纯粹的青年人的自动自发的爱国运动。那是国家受压迫，国家很危险的一个时期，青年爱国心的一个自动表示，毫无一种操纵的力量。今天早上，我在北京大学的五四的纪念会上，我曾讲到，我说那一天，胡适并没有参加。那一天──五四爆发的时候，我个人在上海，住在蒋梦麟先生的家里，完全不知道五四的发生。第二天早上起来，看见上海各报没有北京的专电。那是从来没有过的。上海的报纸，平日没有北京专电，就不能出报。我正在惊异的时候，听见有人打门，开开门，进来几位上海的记者。那个时候的报馆主笔，有张东荪先生，有俞仲华先生。《上海时事新报》的记者，才告诉我们昨天北平的新闻（那时候叫北京）。所以我是完全没有参加五四这个事件的。等到我回去，蔡先生（北京大学校长蔡元培先生）已经离开了北京。那时候，五四已成了全国性的运动，成了一个不但是北京学生的运动，而是全国响应的运动，不但全国学生响应，甚至于工会、商会、教育会以及各种的法团、各种的公共团体，都参加这个运动。可是我没有参加。我是的确不负领导五四责任的；说是我领导的五四，是没有根据的。刚才看见会里发给我这些读物的里面，《笔滙》里有一篇文章，讲到我那个时候不在北平，我现在可以证明，这的确是事实。
那么，三十几年前的五四，与文艺有什么关系？今天上午我也谈到，我说我们在北京大学的一般教授们，在四十年前──四十多年前，提倡一种所谓中国文艺复兴的运动。那个时候，有许多的名辞，有人叫做「文学革命」，也叫做「新文化思想运动」，也叫做「新思潮运动」。不过我个人倒希望，在历史上──把四十多年来的运动，叫它做「中国文艺复兴运动」。多年来在国外有人请我讲演，提起这个四十年前所发生的运动，我总是用Chinese Renaissance这个名词（中国文艺复兴运动）。Renaissance这个字的意思就是再生，等于一个人害病死了再重新更生。更生运动再生运动，在西洋历史上，叫做文艺复兴运动。五四的前一年（五四是民国八年），在民国七年的时候，北京大学一般学生，一般高材学生，已经成熟的学生，里面有傅斯年先生，有罗家伦先生，有顾颉刚先生，还有很大的一羣──也不能说是很大的一羣，只可以说是北京大学那个时候最成熟、最高材、最有学问、有知识、有见解的那一般学生，──他们响应他们的先生们──北京大学一般教授们，已经提倡了几年的新文艺新思想，也就是所谓的文艺革命、思想革命。他们办了一个杂志，那个杂志我今天早上已经说明白，我说我们在学生办的刊物当中，《新潮》杂志，在内容和见解两方面，都比他们的先生们办的《新青年》还成熟得多，内容也丰富得多，见解也成熟得多。在这个大学的学生刊物当中，在那个时候世界学生刊物当中，都可以说是个很重要的刊物。他们那个刊物，中文名字叫做《新潮》，当时他们请我做一名顾问，要我参加他们定名字的会议──定一外国的英文名，印在《新潮》封面上。他们商量结果，决定采用一个不只限于「新潮」两个字义的字，他们用了个Renaissance。这个字的意义就是复活、再生、更生。在历史上，这就是欧洲文艺复兴的名字。他们这般年青──北京大学最成熟的青年们，在他们看起来，他们的先生们，对于这个运动已经提倡了一两年时间了，他们认为这和欧洲在中古时期过去以后，近代时期还未开始，在那个过渡时期的文艺复兴运动，是很相同的。所以他们用这个Renaissance做他们杂志的名字。四十年来，我一直认为当时北京大学一般学生的看法，是对的。
我这几年来，对外讲到这件事，认为这个运动就是中国的文艺复兴运动。前年，在我大病之前，在加州加里佛尼亚大学教了五个月的书；在那个时候，加里佛尼亚大学请我做十次公开的讲演（用英文做十次公开的讲演）。他们要一个题目：近千年来的中国文艺复兴运动。从西历纪元一千年到现在，将近一千年，从北宋开始到现在，这个九百多年，广义的可以叫做文艺复兴。一次文艺复兴又遭遇到一种旁的势力的挫折，又消灭了，又一次文艺复兴，又消灭了。所以我们这个四十年前所提倡的文艺复兴运动，也不过是这个一千年当中，中国文艺复兴的历史当中，一个潮流、一部分、一个时代、一个大时代里面的一个小时代。
我们那个时候为什么叫他再生？为什么叫做革命？别的不说，比方白话文，我在四五年前，文艺协会的朋友们欢迎我的时候，我讲到好像是几个偶然的事件，在一块儿爆发的。今天呢，我从历史的立场说：不完全是偶然的。在个人的历史上，这件事本身的方面有许多是偶然的，我在四五年前在本会讲的，就是一连串的偶然事件。不过广义的看，不是完全偶然的。比方讲白话，不是胡适之创出来的呀！不是陈独秀胡适之创出来的呀！白话是什么？是我们老祖宗的话，是我们活的语言，人人说的话，你们说的话，我们说的话，大家说的话，我们做小孩子时都说的话。这是老祖宗多少年，几千年慢慢的演变的话：从北方区域慢慢的推广出去，不但整个北方、中原之地说白话，而且扩充到整个长江。从镇江开始往西一直到四川，整个都是国语区域。从南京往北一直到东三省，整个东北，都是官话的区域。一直到西北都是白话的区域。从南京到西都是白话区域。你们诸位若坐沪宁路（从南京到上海这条铁路）都记得，有个火车站叫丹阳，到了丹阳这个车站呢？这个车站的东边，说苏州话（吴语），丹阳这个车站西面是说官话（南京话、镇江话），丹阳这个车站是「吴头楚尾」。自这里开始，东去就是讲苏州话，说吴语；丹阳往西就是楚语，所谓长江的官话。从那个地方到安徽（我是安徽人，我不是安徽的国语区域，是安徽极南部徽州人，我们说的话是很难懂，一出门几里话就不同），安庆人、怀宁人、合肥人，他们总说他们的话是天下最普通的话。从前北平市市长何其巩先生（他是桐城人），总是对我讲：「适之呀，我桐［ㄊㄥˊ］城的话，是天下最普通［ㄊㄣˊ］的话。」我说：「你这句话里面就有两个字最不『普通』，这个桐城就不叫『桐』［ㄊㄥˊ］城，这个普通就不叫普『通』［ㄊㄣˊ］！」但是我们安徽人总觉得我们安徽的话，是天下最普通的话。再上去到湖北、四川、云南、贵州、广西的北部，这都是官话区。这些官话就是我们的基础，所谓国语文学，白话文学，就是拿这么大的地区做基础。从极东北的哈尔滨划一根直线一直到昆明，这个直线四千多英里长，在这四千多英里的直线上，每一个人，他总觉得他没有改话的需要，个个人总说他的话是天下最普通的话。这就是国语，这就是我们的资本。我们的语言就是我们的文学基础，就是国语文学，白话文学的基础。这并不是我们造出来的。是老祖宗几千年给我们留的这一点资本。第二，这是语言的基础，语言是我们的资本，国语是我们的资本，这一个全中国百分之九十的区域，百分之七十五的人口所说的话，是我们语言的基础。不是我们造出来的。所以我们说：文艺复兴是我们祖宗有了这个资本，到这个时候给我们来用，由我们来复兴它。
我们中国几千年的文学史上有两个趋势，可以说是双重的演变，双重的进化，双重的文学，两条路子。一个是上层的文学，一个是下层的文学。上层文学呢？可以说是贵族的文学，文人的文学，私人的文学，贵族的朝廷上的文学。大部分我们现在看起来，是毫无价值的死文学，模仿的文学，古典的文学，死了的文学，没有生气的文学，这是上层的文学。但是，同时在这一千年当中，无论那个时代：汉朝、三国、六朝、唐朝、宋朝、元朝、明朝、清朝，到现在，有一个所谓下层的文艺。下层文艺是什么呢？是老百姓的文学。是活的文艺，是用白话写的文艺，人人可以懂，人人可以说的文艺。这很简单：一个母亲抱了个小孩子，小孩哭了不肯睡觉，这个妈妈要叫小孩睡觉，便唱个儿歌给小孩听。她没有法子说是到第一中学去上几年课，等到中学毕业再到台湾大学去上几年课，等到毕业把国文学好了，再来唱这只儿歌，这个小孩子等不得，小孩子要哭呀！她也不能等八年或十年等到学会古文再来唱个儿歌给孩子听，这孩子要恼了。结果呢？那个母亲，就在哼哼哼一个儿歌，给孩子听。她哼的这个儿歌呢？她用的语言，就是活的语言，孩子也可以听得懂，她也可以听得懂。还有我们在西南常看见的一对痴男怨女，彼此调情，对唱一个情歌，这个山头上有一个姑娘，那个山头上有一位年轻男子，他们要唱歌，要用情歌来和答，他们就不能说：「喂！小姑娘，请你小姐等一等，我到北京大学、台湾大学，读了国文系毕业之后，我再来给你唱个情歌，你等四年吧！」绝对等不得！等不得！所以他们的歌，母亲哼的儿歌，痴男怨女唱的情歌或者怨歌，都是活的语言。还有，在当初的时候，许多地方，都市里或者乡下，戏台上唱戏的，戏台下面讲故事的；或者庙会里面的，说故事的，唱故事的，说书的，说评话的，他们讲故事，他们说故事，弹词种种，……他们不能说：「你们等一等，我到大学里面上几年课，再来跟你唱戏、说书、讲故事。」这不行的，而且他们学了之后，说的故事他们也就听不懂了。所以他们讲的是老百姓最爱听的话，听得懂的话，人人都懂的话；而且大家听了会笑，小孩子也听了会笑。这种故事，这种评话，就是我们所说的今古奇观，现在所印出来的《三言两拍》。其中有许多所谓五百年前，一千年前，在北宋，也许还是唐朝留下来的故事，流传到现在。长的故事，所谓《三国演义》《隋唐演义》《封神演义》《水浒传》，这些故事，先就是老百姓里面讲故事的人流传下来的，到了后来，写定了，才有头等的作家，再把它改善，把它修改。无数的人，无数的无名作家，你改一笔，他改一笔，你改几笔，他改几笔，这样子越来越好，到今天有所谓《水浒传》，有所谓《西游记》，有所谓《隋唐演义》定本，《水浒传》的定本。这些，并不是我们在四十年前替他定出来的，而是几百年，尤其最近这五百年，甚至上到宋朝，北宋到南宋，到元朝，经过差不多一千年，七八百多年流传下来的。那些话本、弹词、戏曲，是由老百姓唱的情歌、情诗、儿歌这些东西变来的。这就是我们的基础。在文学方面，我们也可以说是文艺复兴。
我们老祖宗已经做的事体我们拿来提倡，我们学他们的样子，我们来发扬光大。我们从前以为这是老百姓的东西，士大夫看不起。我们当初的大学教授们号称为学者，都是从古文里面打了跟斗出来，从古文里面洗了澡出来。在古文里面，无论是古文，无论是古诗都站得住了，在社会上已经有了地位了，我们愿意解放这一种古诗古文，我们愿意采用老百姓活的文字，这是我们所谓的革命；也可以说不是革命，其实还是文艺复兴。我们的资本──这个语言的资本，是我们的几万万人说的语言，是我们的文学的资本，文学的范本，文学的基础；几百年来，一千年来，老百姓改来改去，从无数的无名作家，随时改来改去，越改越好，这些名着、这些伟大的小说做了我们的资本。所以说文艺复兴，正是我们的老祖宗，给我们的材料，给我们的基础。
不过在当时我们也有一点贡献，我们都是私人、个人，都没有钱，都没有权，也没有力量，我们怎么可以提倡一种东西？假如我们要提倡一个东西，必须要设一百万个学堂，或者十万个学堂，来训练白话的作家，那就不行啦。至少要设二十个极大的书店和印刷厂，拿出几万万银元来印这些新的着作，那也办不到。我们当初假使必须要一个政府的大规模的力量，那我们也做不到。那个时候我们完全是私人、个人、无权、无势、无钱的作家。所以我们采用了一个很简单的口号，叫「写白话」。「写白话」，也就是用白话作文学。再说的详细一点，可以用五个字，叫做「汉字写白话」。拿汉字来写白话，这是我们从经验中得来。我刚才说过，我是安徽人，生长在徽州方言的区域里面，从小没出过门（我八九岁的时候，我已认得了几千字了，在小孩子算是个聪明人，诸位看过我的《四十自述》就晓得我小的时候的情形），有一天，大概先生出去了，我在屋里面，看见一只木箱子，是美孚煤油公司的煤油箱子，我叔叔用它来做字纸篓的，我不知道是不是丢东西到字纸篓里，或是到字纸篓里捡东西出来（先生不在，我们那个学堂只有两个学生，一个学生赖学跑掉了，我就一个人在那里没事做，我是一个比较肯唸书的人），我就站在字纸篓旁边，找到一本破烂的《水浒传》，我记得很清楚，封面也没有了，里面也残缺了，上面头一回就是「李逵打死殷天赐」（这个故事其实不大顶好），我就站在字纸篓旁边，美孚煤油木头箱子旁边，我就拿着那本翻开来头一回就是「李逵打死殷天赐」的书，我这个没有学过官话，没有学过白话，没有人教过白话，是在乡下最难懂的一个徽州土话的区域里一个八九岁小孩子，拿了那本小说在那里发楞，呆住了，站着不动一直把它看完，从头看到底。看了半天，只有上面讲的「李逵打死殷天赐」，下面讲的是什么都没有了，找来找去找不到，糟糕糟糕，这怎么办呢？赶快出去找我的五叔（我五叔，他是一个坏人，在地方上算是一个不成材的人，抽鸦片烟，喜欢讲故事讲笑话的人），我就问他：「你家里有没有这一部书呀？第五才子书《水浒传》，你有没有呀？」他说：「我家里没有，我给你借去。」我说：「谢谢，谢谢，赶快给我借去。」借来之后，几个晚上不睡觉，便看完了《水浒传》。所以，我们可以晓得：没有学过官话和甚么方言，也没有这个训练，那个训练，更没有人教过国语，然而只要认得一点字，就可以看得懂这个东西──白话的小说。没有标点，大概是没有标点，我记不得了。但是可以发疯──一个几岁的小孩子可以发几天的疯，一口气就可以看完了。从这个经验，我后来晓得，这是我们的语言。文字是很难懂的东西，文字是很难写的东西；但是我们这个语言，这个活的语言，是很容易学的东西。
我们的语言和欧洲一些文明的语言比较起来，我们的老祖宗留给我们这个语言，活的国语──我们国语的文法，是全世界最简单的，──是最容易学的语言。英国话在欧洲文字当中，比较最进化。但在世界语言当中，最完确最简单，中国话要考第一（中国话，不是文字）。英国话要考不及格的第二，因为没别的话可以够得上第二的资格的。至于诸位学法文的，学过德文的，甚至学拉丁、希腊文的，更容易知道，他们没有道理，没有理智，不合理，比喻讲性的区别，文法上性的区别，这是最没有道理的事。我们没有这个东西。中国语言最简单，只要认得一两千个字，就很可以看小说，比读《古文辞类纂》《古文观止》，学《四书》《五经》，比看司马相如这类文章，容易懂得多。所以我们当时就得到一个经验，就是在这个一千年当中，尤其这个五百年当中，社会上出了这么多的小说，有这么多的短篇小说，这么多的长篇小说，这些小说早已流行当做Best Seller，外国Best Seller销一年已经不得了，我们这些Best Seller可以销上三百年四百年五百年，《水浒传》至少是四百年的Best Seller，一年销几百万本，几千万本。这些书过去我们的老祖宗是怎么写出来的？没有字模，没有标准的文字。这是社会有这种需要的时候，这些人不知不觉的就想出一个方法来啦。他们用的方法，就是刚才我讲的五个字：「汉字写白话」。用汉字写他们创造的活文学。这个活的文学没有字模来表现它，他们就把文言里面的汉字充分的采用。没有这个字的时候，他们就创造一个字。这个字有的时候硬借得来给它一个意思。比方讲「这个」「这个」，中间有「这个」的「这」，用之乎者也的「者」字来讲，或者是用遮盖的「遮」字讲，不过后来用一个「言」加一个「走」之。你要查查字典看，《康熙字典》什么字典那个字不读「这个」的「这」，老百姓说：这个字没有用处，我把它借来叫做这个的「这」字，老百姓的话就是权威，这些作家规定了这个的「这」字，管它字典是怎么说。老百姓说它是这个的「这」字，这一直几百年用这个字。所以叫做用汉字写白话，写下来这么多好的短篇小说，这么多好的长篇小说。这些短篇小说、长篇小说，流行了几百年，就变成了中国的白话文的标准导师、最受欢迎的教师。中国的白话文、活的字，才有了一个标准。现在可以遵照它写；真正讲起来，老百姓几百年前就采用了。我们现在给它下五个字的公式：就叫做「汉字写白话」。许多人没有学过白话，没有学过国语，《红楼梦》他也看得懂，《水浒传》也看得懂。看《七侠五义》《小五义》里面的徐良，那个白眉毛徐良，讲的话是山西话，大家也懂；《水浒传》里面鲁智深讲陕西话，我们也看得懂；武松说的话是山东话，我们也懂。这个标准，可以说是中国的活文字。活文学，有一个标准的文字，标准的工具，是不能不感谢我们老祖宗的。
我这一个徽州的小孩子，没有学过国语，没有受过国语的训练，站在那个字纸篓的旁边，找到一本破烂的、不完全的《水浒传》，「李逵打死殷天赐」，就这样的发疯。根据这个经验，我们就提倡「白话的文学」，这是我们有把握的。我们晓得，全中国凡是进过学堂的人，凡是受过教育的人，凡是认得一千字或两千字的人，只要他瞒住了老师，瞒住了父母，半夜里偷看小说，把小说瞧得得意忘形而发疯，这般人都得了一个工具，一个文学的工具，一个语言的工具，将来都可能成为国语文学的作家。诸位先生，都是来自各地，来自不同的区域，最早没有受过国语的训练，没有受过白话文学的训练，我们当初提倡白话文学的人没有给你们开学堂，给你们辅导白话文学，大家却都能够用白话写文章了。
不过我们与白话文学也有一点关系。民国四年，我在外国做学生的时候，就同许多同学，通讯讨论，打笔墨官司，后来这笔墨官司的一部分，在《胡适文存》里面也发表了。在良友公司出版的《中国新文学大系》第一本，里面发表我一篇自传，叫做「逼上梁山」，我把当时在国内的许多通讯发表出来，现在那一篇文章放在台湾版的《四十自述》的后面做一个附录1。我那自传在那个时候──在打笔墨官司的时候，就感觉到，不要怕没有标准的语言，没有标准的国语，没有标准的文学的国语，没有标准的国语的文学，不要紧。我们就是规定标准文学的人，我们的创作就是规定这个国语文学标准的人，不要怕。没有一个人要把每一个字都要看标准国语字典才能做文学家，大家都有这个经验，所以大家都知道。我们当初就叫它做中国文艺复兴，实在说来是不错的。不是我们创造的，不是我们几个人创造的，是我们老祖宗几千年给我们的，演变下来的。一直演变到现在可以说是最了不得的，最合逻辑的，最简单的一种文法的语言。同时呢，在这个七八百年当中，尤其在这个四五百年当中，有了《水浒传》《西游记》《红楼梦》《儒林外史》《儿女英雄传》，这一类伟大的小说以后，我们有一个文学的标准国语，文学的标准国语就是标准文字。说这一个的「这」字是怎么写法，那个的「那」字是怎么写法，诸位要想一想，在那个语言还没有标准的时候，这些小说没有通行之前，要看到宋朝的高僧传，和尚的语录里头用白话，比方说「呢」字──你肯不肯「呢」？现在用尼姑的「尼」字加「口」字就够了，古时间的那个「呢」字怎么写呢？想不到的，古时间的「呢」字是用渐渐的「渐」字，那就困难了，在底下加个耳朵的耳字，那个字读起来，你看多么困难！再比方你们我们的「们」字，现在容易了，「门」字旁加个「人」字，这个「们」字，古时间就没有这个东西。当时有的人用「满」字，后来用每一个人的「每」字──「我每」「你每」「他每」；到后来才标准到我们的「们」字。当初不单是我「们」、你「们」、他「们」没有，我面前这样的桌子也是没有的，播音器也是没有的，这样的杯子也没有的。后来，「人」有了，「兄弟」有了，「姊妹」有了，「学生」有了，「朋友」有了，这个都是老百姓创造出来的。回头想来，那个时候造个「们」字，造个数目字的多数，也是很困难，我们不能不感谢他们这个几百年的小说家，就是无意当中找到了这个公式，乱抓汉字，把汉字拿来写白话，写他们的白话的作品，写他们的活的文学。这样说起来，说破了所谓文学革命，是一个钱不值。简单得很，「白话」！就是「汉字写白话」！就是我们几千年我们老祖宗给我们的语言，活的语言。这个几百年无数的无名的作家做的这些评话、儿歌、情歌、戏曲、小说都是了不得的东西。
所以呢，我们回头来想一想，我们这个文学的革命运动，不算是一个革命运动，实在是一个中国文艺复兴的一个阶段。因此我们常常说说笑话：我们是提倡有心，创作无力；提倡有心也不能说提倡有功。陈独秀、胡适之、钱玄同、刘半农这一班人，都不完全是弄文学的人，所以我们可以说是提倡有心。可是我们没有东西，比如那个时候我写了几首诗，现在我觉得我写诗的时代过去了。我一生只写了两个短篇小说。一个短篇小说，就收在《胡适文存》第一集里面，叫做「一个问题」2，现在看了我都害羞，实在不像样子。一篇小说收在《胡适文存》台湾版的第四集里面，在大陆叫做「胡适论学近着」里面，叫做「西游记里的第八十一难」3，那是我做了一个假古董，实在太寒伧。长篇小说是我在小孩子的时候写的，有一个提倡革命的报，叫做《竞业旬报》，我居然胆子很大，写了一个长篇小说给他们，叫做「真如岛」，内容是什么意思我也想不起来了，是章回小说，是要破除迷信，提倡开通民治的小说，写了七、八回就没了，就放弃了。到后来走上了考据的路，文学这一条路就放弃了。戏剧是写了一个短篇的独幕剧，叫做「终身大事」4，现在看来也是幼稚得很。不过在那个时候，很有许多学堂拿来演，当做一种新剧的独幕剧的教科书，现在回头看看觉得难为情得很。诗、小说、戏剧让给诸位去创作吧，所以诸位先生现在的责任很重。我们这般人现在已经老了！我今年照中国算法已经六十八岁了，就是算足了也是六十六岁半了，过了退休之年了！无论国内国外，大学教授到了六十五岁便是退休之年，我已经过了一年又半，现在应该可以退休了！在创作这一方面，也可以退休了，让给大家来努力向前。
我既然到这里来，也想多说几句话，就是在我们那个时候──四十年前所提倡的新的文学运动，难道单是这一个公式吗？──「汉字写白话」。人家都说胡适之所提倡不过是文体革命而已，这话也不错。我们当初所以能够成功，所以能够引起大家注意，就是我们那时认清楚了，这个文学的革命最重要的是文体的解放，把死的文字放弃了，采用活的文字。这个文体的革命是文学革命最重要最重要的一点。我们抓住了这一点不讲别的，不讲内容，什么内容也不谈，最重要的即先做到文体的革命，这的确不错的。但是，除了文体之外也曾经讨论过（见之于文字的），除了白话是活的文字活的文学之外，我们希望两个标准：第一个是人的文学；不是一种非人的文学；要够得上人味儿的文学。要有点儿人气，要有点儿人格，要有人味儿的，人的文学。第二，我们希望要有自由的文学。文学这东西不能由政府来指导。诸位看看，我们那时代一个《新青年》的同事，他姓周，叫做周豫才，他的笔名叫「鲁迅」，他在我们那时候，他在《新青年》时代是个健将，是个大将。我们这般人不大十分作创作文学，只有鲁迅喜欢弄创作的东西，他写了许多随感录、杂感录，不过最重要他是写了许多短篇小说。他们弟兄是章太炎先生的国学的弟子，学的是古文。
所以他们那个时候（在他们复古的时期，受了章太炎先生的影响最大的时期），用古文，用最好的古文翻译了两本短篇小说──叫做《域外小说集》。《域外小说集》翻得实在比林琴南的小说集翻得好，是古文翻小说中最了不得的好，是地道的古文小说。然而周作人先生翻的，印出来之后总共销了二十一本，内中一本是他自己跑到书店买的。结果，他们觉悟了，古文的时代已经过去了。等到后来我们出来提倡新文艺时，他们也参加了这个运动，他们弟兄的作品，在社会上成为一个力量。但是，鲁迅先生不到晚年──鲁迅先生的毛病喜欢人家捧他，我们这般《新青年》没有了，不行了；他要去赶热闹，慢慢走上变质的路子。到抗战时期前几年，所谓左翼作家同盟组织起来了，那时共产党尽量欢迎这批作家进去，但是共产党又不放心，因为共产党不许文艺作家有创作自由。所以那时候监视他们的人──左翼作家的监视者，就是周起应，现在叫周扬，他就是在上海监视鲁迅这批作家的。诸位如果有机会，我希望有一本书在自由中国可以得到，是值得看看的。这本书在抗战初期出版，是鲁迅死后，他的太太把鲁迅写给各朋友的信搜集起来，叫《鲁迅书简集》；这本书里面几封信值得看看，特别是他写给胡风的四封信，其中有一封信就是鲁迅死之前不到一年写的，是一九三五年（他是一九三六年死的），这封信胡风问他三郎（不知是谁，大概是萧军）应该不应该加入党（共产党）？他说：「这个问题我可以毫不迟疑的答覆你，不要加入！现在在文艺作家当中，凡是在党外的都还有一点自由，都还有点创作出来，一到了党里去就『酱』在种种小问题争论里面，永远不能创作了，就『酱』死了！」「酱」在里面去，这个字用得好极了。底下更值得读了，他说：「至于我呢，说来话长，不必说了吧。」他说：「我总感觉得我锁在一条链子上，锁在一条铁链上，背后有一个人拿着皮鞭子打我，我的工作越努力打的越厉害。」这一段话里，打他的就是现在在大陆搞文艺的周扬──那个时候的周起应。这封信不能不看看。当初我们要的是没有人在背后用鞭子打的，不要人监督的，人人要自由，本他的良心，本他的智识，充分用他的材料，用他的自由──创作的自由来创作。
这个是我们希望的两个目标：人的文学，自由的文学。
今天到文艺协会来，我很高兴。前几年大陆上清算我，一九五一年就清算我，五二年、五四年、五五年大规模的清算我。先从俞平伯的《红楼梦研究》清算起；俞平伯大家都知道，是我的学生，北大的学生，好好先生一个。俞平伯绝对是个最可怜的学者，绝对不是什么危险份子，他们是很清楚的，俞平伯是最可怜啦！一清算就说俞平伯的东西都是从胡适来的，结果第二幕就变成清算胡适的幽灵──胡适的鬼。这是个喜剧啦！到处找鬼，鬼怎么找得到呢？当初这里找，那里找，这一找不得了，不但是《红楼梦》，到处都是胡适的鬼。提到古典文学上有胡适的鬼，提到中国历史上也有胡适的鬼，提到哲学上也有胡适在那里，提到所谓创作的文艺里也有我，甚至语言学里也有我，也有这个宝贝──有这个鬼在里面。结果到处见鬼，闹得天翻地覆。在大陆上所谓清算胡适思想批评的书，我所得到的就有八大本，这八大本我给他算上有三百万字，还有从《红楼梦》问题讨论起的四大本，我在国外仅收到三大本，算来有一百多万字，他们这几年在后期清算我的文章，已经写了三四百万字的东西，这还是精选的。结果呢？这个鬼抓不到，胡适的幽灵抓不到，到处都是！他们实在不行了，便搞第三幕，第三幕是悲剧，惨剧。一抓抓到一个人叫做胡风，假如这个名字的意思是「胡适的风」，那真是该打，该打死！我也不晓得，我从来没有见过胡风这个人，看那个时候的《人民日报》《大公报》，真是可怕。每天，那个《人民日报》只有两张，可以说整个的一张──四面，完全是清算、讨伐胡风的反革命集团的大字。此地有齐如山先生在，那时梅兰芳、程艶秋一般人也都得要写信，都得说是胡风该死，什么反人民，怎么反革命，人人都在写信，什么科学家作家都要写信。这不止一天哪，天天如此，如是搞了几个月。因为胡风是活的，比抓胡适的幽灵有办法，胡风可以说是鲁迅觉悟了的弟子，我看了那时共产党发表的胡风写给他的同志的一百多封信，我虽然不认识胡风，但我认为他应是我们提倡新文学的一个信徒，一个忠实的同志。他尽管有一个时候错误了，走上了所谓左翼作家的路上去，但是他在那个时候，是一个儍子，一个理想主义的儍子。他在共产党底下，要想争取创作的自由，争取文艺创作的自由，他写了三十万字的一个报告，一个说帖，避开了周扬这般人，送给毛泽东，以为毛泽东够资格看得懂他的东西──要争取文艺创作的自由。不晓得毛泽东不够资格，他看也不看，还是批交给周扬他们去办。那么胡风糟糕了。以后清算胡风这一幕，我看了之后，一百分的同情他。天下有这样理想的儍子，在共产党底下，还要希望争取文艺创作的自由，尽管他失败了，我们文艺作家，要想做人的文章，要想做自由的文学，不能不对胡风表示同情。在前几天，诸位看见报纸上，三月十六日这一天，天安门前有一个大会，叫「交心」的大会，──交出心来的大会。大会完了之后要游行，游行是郭沫若、章伯钧两个人领头，扛着「把心交给共产党」的两个大旗子。也是那个时候，三月中，诸位看见美国的《时代杂志》，有一条短短的新闻，就是北平所谓的「作协」那个会所里，丁玲──左翼作家的领袖，有共产党党龄二十年之久的丁玲，跪在文艺作家协会会所的地板上在擦地板。
诸位！我们今天在这个自由世界，要充分用我们创作的自由，我们做点东西──有价值的东西，给世界人士看看。我们是自由世界的自由创作者！诸位谢谢！
四十七年五月四日在台北中国文艺协会讲&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适：我的儿子</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/hu-shi-my-son/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2012 08:25:23 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/hu-shi-my-son/</guid>
      <description>&lt;p&gt;胡适：我的儿子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我实在不要儿子，
　　儿子自己来了。
　　“无后主义”的招牌，
　　于今挂不起来了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　譬如树上开花，
　　花落天然结果。
　　那果便是你。
　　那树便是我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　树本无心结子，
　　我也无恩于你。
　　但是你既来了，
　　我不能不养你教你，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那是我对人道的义务，
　　并不是我待你的恩谊。
　　将来你长大时，
　　这是我所期望于你：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我要你做一个堂堂的人，
　　不要做我的孝顺儿子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汪长禄先生致胡适的信：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　昨天上午我同太虚和尚访问先生，谈起许多佛教历史和宗派的话，耽搁了一点多钟的工夫，几乎超过先生平日见客时间的规则五倍以上，实在抱歉的很。后来我和太虚匆匆出门，各自分途去了。晚边回寓，我在桌子上偶然翻到最近《每周评论》的文艺那栏，上面题目是《我的儿子》四个字，下面署了一个“适”字，大约是先生做的。这种议论我从前在《新潮》、《新青年》各报上面已经领教多次，不过昨日因为见了先生，加上“叔度汪汪”的印像，应该格外注意一番。我就不免有些意见，提起笔来写成一封白话信，送给先生，这求指教指教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　大作说，“树本无心结子，我也无恩于你”。这和孔融所说的“父之于子当有何亲”、“子之于母亦复奚为”差不多同一样的口气。我且不去管他。下文说的，“但是你既来了，我不能不养你教你，那是我对人道的义务，并不是待你的恩谊”。这就是佬父母一方面的说法。换一方面说，须知儿子的也可模仿同样口气说道：“但是我既来了，你不能不养我教我，那是你对人道的义务，并不是待我的恩谊”。那么两方面变成了跛形的权利者，实在未免太不平等了。平心而论，旧时代的见解，好端端生在社会一个人，前途何等遥远，责任何等重大，为父母的单希望他做他俩的儿子，固然不对。但是照先生的主张，竟把一般做儿子的抬举起来，看做一个“白吃不回账”的主顾，那又未免太“矫枉过正”罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　现在我且丢却亲子的关系不谈，先设一个譬喻来说。假如有位朋友留我在他家里住上若干年，并且供给我的衣食，后来又帮助一个大愿，立心做个大施主，并不希望我些须报答，难道我自问良心能够就是这么拱拱手同季离开便算了吗？我以为亲子的关系，无论怎样改革，总比朋友较深一层。就是同朋友一样平等看待，果然有个鲍叔再世，把我看做管仲一般，也不能够“不是待我的恩谊”罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　大作结尾说道：“我要你做一个堂堂的人，不要你做我的孝顺儿子。”这话我倒并不十分反对。但是我以为应该加上一个字，可以这么说：“我要你做一个堂堂的人，不单要你做我的孝顺儿了。”为什么要加上这一个字呢？因为儿子孝顺父母，也是做人的一种信条，和那“悌弟”、“信友”、“爱群”等等是同样重要的。旧时代学说把一切善行都归纳在“孝”字里面，诚然流弊百出，但一定要把“孝”字“驱逐出境”，划在做人事业范围以外，好像人做了孝子，便不能够做一个堂堂的人。换一句话，就是人若要做一个堂堂的人，便非打定主意做一个不孝之子不可。总而言之，先生把“孝”字看得与做人的信条立在相反的地位。我以为“孝”字看得与做人的信条立在相反的地位。我以为“孝”字虽然没有“万能”的本领，介总这够得上和那做人的信条凑在一起，何必如此“雷厉风行”硬要把他“驱逐出境”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　前月我在一个地方谈起北京的新生思潮，便联想到先生个人身上。有一位是先生的贵同乡，当时插嘴说道：“现在一般人都把胡适之看做洪火水猛兽一样，其实适之这个人旧道德并不坏。”说罢，并且引起事实为证。我自然是很相信的。照这位贵同乡的说话推测起来，先生平日对于父母当然不肯做那“孝”字反面的行为，是决无疑义了。我怕的是一般根底浅薄的青年，动辄抄袭名人一两句话，敢于年起幌子，便“肆无忌惮”起来。打个比方，有人昨天看见《每周评论》上先生的大作，也便可以说道：“胡先生教我做一个堂堂的人，万不可凭父母的孝顺儿子。”久而久之，社会上布满了这种议论，那么任凭父母老病冻饿以至于死，都有可以不去管他了。我也知道先生的本意无非看见旧式家庭过于“束缚驰骤”，急急地要替他调换空气，不知不觉言之太过，那也难怪。从前朱晦庵说得好，“教学者如扶醉人”，现在的中国人真算是大多数醉倒了。先生可怜他们，池下告奋勇，使一股大劲，把他从东边扶起一样吗？万一不幸，连性命都要送掉，那又向谁叫冤呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我很盼望先生有空闲的时候，再把那“我的父母”四个字做个题目，细细的想一番。把做儿子的对于父母应该怎样报答的话（我以为一方面做父母的儿子，同时在他方面仍不妨做社会上一个人），也得咏叹几句，“恰如分际”，“彼此兼顾”，那才免得发生许多流弊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;+++++++++++++++++&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡适答汪先生的信：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　前天同太虚和尚谈论，我得益不少。别后又承先生给我这封很诚恳的信，感谢之至。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“父母于子无恩”的话，从王充、孔融以来，也很久了。从前有人说我曾提倡这话，我实在不能承认。直到今年我自己生了一个儿子，我才想到这个问题上去。我想这个孩子自己并不曾自由主张要生在我家，我们做父母的不曾得他的同意，就糊里糊涂的给了他一条生命。况且我们也并不曾有意送给他这条生命。我们既无意，如何能居功？如何能自以为有恩于他？他既无意求生，我们生了他，我们对他只有抱歉，更不能“市恩”了。我们糊里糊涂的替社会上添了一个人，这个人将来一生的苦乐祸福，这个人将来在社会上的功罪，我们应该负一部分的责任。说得偏激一点，我们生一个儿子，就好比替他种下了祸根，又替社会种下了祸根。他也许养成坏习惯，做一个短命浪子；他也许更堕落下去，做一个军阀派的走狗。所以我们“教他养他”，只是我们自己减轻罪过的法子，只是我们种下祸根之后自己补过弥缝的法子。这可以说是恩典吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我所说的，是从做父母的一方面设想的，是从我下人对于我自己的儿子设想的，所以我的题目是“我的儿子”。我的意思是要我这个儿子晓得我对他只有抱歉，决不居功，决不市恩。至于我的儿子将来怎样待我，那是他自己的事。我决不期望他报答我的恩，因为我已宣言无恩于他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　先生说我把一般做儿子的抬举起来，看做一个“白吃不还帐”的主顾。这是先生误会我的地方。我的意思恰同这个相反。我想把一般做父母的抬高起来，叫秘们不要把自己看做一种“放高利债”的债主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　先生又怪我把“孝”字驱逐出境。我要问先生，现在“孝子”两个字究竟还有什么意义？现在的人死了父母都称“孝子”。孝子就是居父母丧的儿子（古书称为“主人”），无论怎样忤逆不孝的人，一穿上麻衣，带上商梁冠，拿着哭丧棒，人家就称他做“孝子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我的意思以为古人把一切做人的道理包在孝字里，故战阵无勇，莅官不敬，等等都是不孝。这种学说，先生也承认他流弊百出。所以我要我的儿子做一个堂堂的人，不要他做我的孝顺儿子。我的意想以为“一个堂堂的人”决不致于做打爹骂娘的事，决不致于对他的父母毫无感情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　但是我不赞成把“儿子孝顺父母”列为一种“信条”。易卜生的《群鬼》里有一段话很可研究（《新潮》第五号页八五一）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（阵代牧师）你忘了没有，一个孩子应该爱敬他的父母？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（阿尔文夫人）我们不要讲得这样宽泛。应该说：“欧士华应该爱敬阿尔文先生（欧士华之父）吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这是说，“一个孩子应该爱敬他的父母”是耶教一种信条，但是有时未必适用。即如阿尔文一生纵淫，死于花柳毒，还把遗毒传级他的儿子欧士华，后来欧士华毒发而死。请问欧士华应该孝顺阿尔文吗？若照中国古代的伦理观念自然不成问题。但是在今日可不能不成问题了。假如我染着花柳毒，生下儿子又聋又瞎，终身残废，他应该倾家荡产敬我吗？又假如我把我的儿子应得的遗产都拿去赌输了，使他前食不能完全，教育不能得着，他应该爱敬我吗“又假如我卖国主义，做了一国一世的在罪人，他应该爱敬我吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　至于先生说的，恐怕有人扯起幌子，说，“胡先生教我做一个堂堂的人，万不可做父母的孝顺儿子”。这中他自己错了。我的诗是发表我生平第一次做老子的感想，我并不曾教训我家的儿子！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　总之，我只说了我自己承认对儿子无恩，至于儿子将来对我作何感想，那是他自己的事，人不管了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　先生又要我做“我的父母”的诗。我对于这个题目，也曾有诗，载在《每周评论》第一期和《新潮》第二期里。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的母亲  胡适</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/my-mother-hu-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2012 06:39:41 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/my-mother-hu-shi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我小时候身体弱，不能跟着野蛮的孩子们一块儿玩。我母亲也不准我和他们乱跑乱跳。小时不曾养成活泼游戏习惯，无论在什么地方，我总是文绉绉地。所以家乡老辈都说我“像个先生样子”，遂叫我做“麇先生”。这个绰号叫出去之后，人都知道三先生的小儿子叫做麇先生了。即有“先生”之名，我不能不装出点“先生”样子，更不能跟着顽童们“野”了。有一天，我在我家八字门口和一班孩子“掷铜钱”，一位老辈走过，见了我，笑道：“麇先生也掷铜钱吗？”我听了羞愧的面红耳热，觉得太失了“先生”身份！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大人们鼓励我装先生样子，我也没有嬉戏的能力和习惯，又因为我确是喜欢看书，故我一生可算是不曾享过儿童游戏的生活。每年秋天，我的庶祖母同我到田里去“监割”（顶好的田，水旱无忧，收成最好，佃户每约田主来监割，打下谷子，两家平分），我总是坐在小树下看小说。十一二岁时，我稍活泼一点，居然和一群同学组织了一个戏剧班，做了一些木刀竹枪，借得了几副假胡须，就在村口田里做戏。我做的往往是诸葛亮，刘备一类的文角儿；只有一次我做史文恭，被花荣一箭从椅子上射倒下去，这算是我最活泼的玩艺儿了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这九年（1895-1904）之中，只学得了读书写字两件事。在文字和思想的方面，不能不算是打了一点底子。但别的方面都没有发展的机会。有一次我们村“当朋”（八都凡五村，称为“五朋”，每年一村轮着做太子会，名为“当朋”）筹备太子会，有人提议要派我加入前村的昆腔队里学习吹笙或吹笛。族里长辈反对，说我年纪太小，不能跟着太子会走遍五朋。于是我便失掉了学习音乐的唯一机会。三十年来，我不曾拿过乐器，也全不懂音乐；究竟我有没有一点学音乐的天资，我至今不知道。至于学图画，更是不可能的事。我常常用竹纸蒙在小说书的石印绘像上，摹画书上的英雄美人。有一天，被先生看见了，挨了一顿大骂，抽屉里的图画都被搜出撕毁了。于是我又失掉了学做画家的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这九年的生活，除了读书看书之外，究竟给了我一点做人的训练。在这一点上，我的恩师便是我的慈母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天天刚亮时，我母亲便把我喊醒，叫我披衣坐起。我从不知道她醒来坐了多久了。她看我清醒了，便对我说昨天我做错了什么事，说错了什么话，要我认错，要我用功读书。有时候她对我说父亲的种种好处，她说：“你总要踏上你老子的脚步。我一生只晓得这一个完全的人，你要学他，不要跌他的股。”（跌股便是丢脸出丑。）她说到伤心处，往往掉下泪来。到天大明时，她才把我的衣服穿好，催我去上早学。学堂门上的锁匙放在先生家里；我先到学堂门口一望，便跑到先生家里去敲门。先生家里有人把锁匙从门缝里递出来，我拿了跑回去，开了门，坐下念生书，十天之中，总有八九天我是第一个去开学堂门的。等到先生来了，我背了生书，才回家吃早饭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我母亲管束我最严，她是慈母兼任严父。但她从来不在别人面前骂我一句，打我一下，我做错了事，她只对我一望，我看见了她的严厉眼光，便吓住了。犯的事小，她等到第二天早晨我眠醒时才教训我。犯的事大，她等到晚上人静时，关了房门，先责备我，然后行罚，或罚跪，或拧我的肉。无论怎样重罚，总不许我哭出声音来，她教训儿子不是借此出气叫别人听的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个初秋的傍晚，我吃了晚饭，在门口玩，身上只穿着一件单背心。这时候我母亲的妹子玉英姨母在我家住，她怕我冷了，拿了一件小衫出来叫我穿上。我不肯穿，她说：“穿上吧，凉了。”我随口回答：“娘（凉）什么！老子都不老子呀。”我刚说了这句话，一抬头，看见母亲从家里走出，我赶快把小衫穿上。但她已听见这句轻薄的话了。晚上人静后，她罚我跪下，重重的责罚了一顿。她说：“你没了老子，是多么得意的事！好用来说嘴！”她气得坐着发抖，也不许我上床去睡。我跪着哭，用手擦眼泪，不知擦进了什么微菌，后来足足害了一年多的翳病。医来医去，总医不好。我母亲心里又悔又急，听说眼翳可以用舌头舔去，有一夜她把我叫醒，她真用舌头舔我的病眼。这是我的严师，我的慈母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我母亲二十三岁做了寡妇，又是当家的后母。这种生活的痛苦，我的笨笔写不出一万分之一二。家中财政本不宽裕，全靠二哥在上海经营调度。大哥从小便是败子，吸鸦片烟、赌博，钱到手就光，光了便回家打主意，见了香炉便拿出去卖，捞着锡茶壶便拿出押。我母亲几次邀了本家长辈来，给他定下每月用费的数目。但他总不够用，到处都欠下烟债赌债。每年除夕我家中总有一大群讨债的，每人一盏灯笼，坐在大厅上不肯去。大哥早已避出去了。大厅的两排椅子上满满的都是灯笼和债主。我母亲走进走出，料理年夜饭，谢灶神，压岁钱等事，只当做不曾看见这一群人。到了近半夜，快要“封门”了，我母亲才走后门出去，央一位邻居本家到我家来，每一家债户开发一点钱。做好做歹的，这一群讨债的才一个一个提着灯笼走出去。一会儿，大哥敲门回来了。我母亲从不骂他一句。并且因为是新年，她脸上从不露出一点怒色。这样的过年，我过了六七次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大嫂是个最无能而又最不懂事的人，二嫂是个能干而气量很窄小的人。他们常常闹意见，只因为我母亲的和气榜样，他们还不曾有公然相骂相打的事。她们闹气时，只是不说话，不答话，把脸放下来，叫人难看；二嫂生气时，脸色变青，更是怕人。她们对我母亲闹气时，也是如此，我起初全不懂得这一套，后来也渐渐懂得看人的脸色了。我渐渐明白，世间最可厌恶的事莫如一张生气的脸；世间最下流的事莫如把生气的脸摆给旁人看，这比打骂还难受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我母亲的气量大，性子好，又因为做了后母后婆，她更事事留心，事事格外容忍。大哥的女儿比我只小一岁，她的饮食衣服总是和我的一样。我和她有小争执，总是我吃亏，母亲总是责备我，要我事事让她。后来大嫂二嫂都生了儿子了，她们生气时便打骂孩子来出气，一面打，一面用尖刻有刺的话骂给别人听。我母亲只装做不听见。有时候，她实在忍不住了，便悄悄走出门去，或到左邻立大嫂家去坐一会，或走后门到后邻度嫂家去闲谈。她从不和两个嫂子吵一句嘴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个嫂子一生气，往往十天半个月不歇，天天走进走出，板着脸，咬着嘴，打骂小孩子出气。我母亲只忍耐着，到实在不可再忍的一天，她也有她的法子。这一天的天明时，她便不起床，轻轻的哭一场。她不骂一个人，只哭她的丈夫，哭她自己苦命，留不住她丈夫来照管她。她先哭时，声音很低，渐渐哭出声来。我醒了起来劝她，她不肯住。这时候，我总听得见前堂（二嫂住前堂东房）或后堂（大嫂住后堂西房）有一扇房门开了，一个嫂子走出房向厨房走去。不多一会，那位嫂子来敲我们的房门了。我开了房门，她走进来，捧着一碗热茶，送到我母亲床前，劝她止哭，请她喝口热茶。我母亲慢慢停住哭声，伸手接了茶碗。那位嫂子站着劝一会，才退出去。没有一句话提到什么人，也没有一个字提到这十天半个月来的气脸，然而各人心里明白，泡茶进来的嫂子总是那十天半个月来闹气的人。奇怪的很，这一哭之后，至少有一两个月的太平清静日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我母亲待人最仁慈，最温和，从来没有一句伤人感情的话；但她有时候也很有刚气，不受一点人格上的侮辱。我家五叔是个无正业的浪人，有一天在烟馆里发牢骚，说我母亲家中有事总请某人帮忙，大概总有什么好处给他。这句话传到了我母亲耳朵里，她气得大哭，请了几位本家来，把五叔喊来，她当面质问他，她给了某人什么好处。直到五叔当众认错赔罪，她才罢休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在我母亲的教训之下住了九年，受了她的极大极深的影响。我十四岁（其实只有十二零两三个月）便离开她了，在这广漠的人海里独自混了二十多年，没有一个人管束过我。如果我学得了一丝一毫的好脾气，如果我学得了一点点待人接物的和气，如果我能宽恕人，体谅人——我都得感谢我的慈母。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浪潮之巅</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/the-top-of-the-wave/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2011 06:35:52 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/the-top-of-the-wave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;翻完浪潮之巅，心中感慨。短短百多年的岁月，多少巨鳄崛起，而后又消沉；多少新人崭露头角，而后灿烂了绝大部分的人生；还有那一群群的不可或缺的人们，为了事业，为了企业，满怀激情的投入到工作中。最终，那段汹涌澎湃的浪潮，通过作者独特的视角，展现在我眼前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这百余年，是高科技企业的现代史，帝国崛起，英雄辈出。以前提到历史，想到的是中华五千年的浩瀚积淀。只有那里，才有大浪淘沙，才有骏马奔腾，才有纷纭突变的大气象大事迹。后来发现，历史也是文学，不同的时代有不同的表现方式，有不同的主题。再后来，家族也是历史，考究下谁家姓氏由来，就能看到一个家族的浮浮沉沉，或辉煌、或没落、或东山再起。现在，企业也是历史，而且是进行中的历史，任由着这一群群弄潮儿创造着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同于大败局，他讲述一个个帝国的崛起、沉浮。最终那一个个帝国会走向何处？有的已近消逝，有的正在巅峰，有的还在泥潭中挣扎。浮浮沉沉的事迹更让人体味各种百千端滋味。大败局的对象生命都太短暂。比伤仲永更悲惨，小时了了，然后就夭折了，连大未必佳的状态都没有体会到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从摩托罗拉的故事里看真是三十年河东三十年河西，诺基亚的现状更是让人对摩托罗拉一阵惋惜。两代通讯界的帝王再走上神坛之后都无奈被赶下台。曾经的摩托罗拉微机处理器上对抗英特尔，在手机上对抗诺基亚，在信号处理器（DSP）上对抗德州仪器（TI），还执行至今让人感叹不已的“铱星计划”，分光的一时无两。而如今，没落贵族想恢复荣光，真有很长一段路要走。
&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-929&#34; title=&#34;2011071216110438&#34; src=&#34;http://daniex.info/wp-content/uploads/2011/11/2011071216110438.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;312&#34; height=&#34;426&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适：容忍与自由</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/hu-tolerance-and-freedom/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:25:22 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/hu-tolerance-and-freedom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;容忍与自由 胡适&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十七八年前，我最后一次会见我的母校康耐儿大学的史学大师布
尔先生(George Lincoln Burr)。我们谈到英国文学大师阿克顿(Lord Acton)一生准备要著作一部《自由之史》，没有完成他就死了。布尔先生那天谈话很多，有一句话我至今没有忘记。他说，&amp;rdquo;我年纪越大，越感觉到容忍(tolerance)比自由更重要&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;布尔先生死了十多年了，他这句话我越想越觉得是一句不可磨灭的格言。我自己也有&amp;rdquo;年纪越大，越觉得容忍比自由近更重要&amp;rdquo;的感想。有时我竞觉得容忍是一切自由的根本；没有容忍，就没有自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我十七岁的时候(一九Ｏ八)曾在《竞业旬报》上发表几条《无鬼丛话》，其中有一条是痛骂小说《西游记》和《封神榜》的，我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《王制》有之：&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀。&amp;rdquo;吾独怪夫数千年来之排治权者．之以济世明道自期者，乃懵然不之注意，惑世诬民之学说得以大行，遂举我神州民族投诸极黑暗之世界！&amp;hellip;&amp;hellip;这是一个小孩子很不容忍的&amp;rdquo;卫道&amp;rdquo;态度。我在那时候已是一个无鬼论者、无神论者，所以发出那种摧除迷信的狂论，要实行《王制》（ 《礼让》的一篇）的&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀&amp;rdquo;的一条经典！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在那时候当然没有梦想到说这话的小孩子在十五年后(一九二三)会很热心的给《西游记》作两万字的考证！我在那时候当然更没有想到那个小孩子在二、二十年后还时时留心搜求可以考证《封神榜》的作者的材料！我在那时候也完全没有想想《王制》那句话的历史意义。那一段《王制》的全文是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;析言破律，乱名改作，执左道以乱政，杀。作淫声异服奇技奇器以疑众，杀。行伪而坚，言伪而辩，学非而博，顺非而泽以疑众，杀。假于鬼神时日卜筮以疑众，杀。此四诛者，不以听。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在五十年前，完全没有懂得这一段话的&amp;rdquo;诛&amp;rdquo;正是中国专制政体之下禁止新思想、新学术、新信仰、新艺术的经典的根据。我在那时候抱着&amp;rdquo;破除迷信&amp;rdquo;的热心，所以拥护那&amp;rdquo;四诛&amp;rdquo;之中的第四诛：&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀。&amp;rdquo;我当时完全没有梦到第四诛的&amp;rdquo;假于鬼神&amp;hellip;&amp;hellip;以疑众&amp;rdquo;和第一诛的&amp;rdquo;执左道以乱政&amp;rdquo;的两条罪名都可以用来摧残宗教信仰的自由。我当时也完全没有注意到郑玄注里用了公输般作&amp;rdquo;奇技异器&amp;rdquo;的例子；更没有注意到孔颖达《正义》里举了&amp;rdquo;孔子为鲁司寇七日而诛少正卯&amp;rdquo;的例子来解释&amp;rdquo;行伪而坚，言伪而辩，学非而博，顺非而泽以疑众，杀&amp;rdquo;。故第二诛可以用来禁绝艺术创作的自由，也可以用来&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;许多发明&amp;rdquo;奇技异器&amp;rdquo;的科学家。故第三诛可以用来摧残思想的自由，言论的自由，著作出版的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在五十年前引用《王制》第四诛，要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;《西游记》《封神榜》的作者。那时候我当然没有想到十年之后我在北京大学教书时就有一些同样&amp;rdquo;卫道&amp;rdquo;的正人君子也想引用《王制》的第三诛，要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;我和我的朋友们。当年我要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;人，后来人要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;我，动机是一样的：都只因为动了一点正义的火气，就都失掉容忍的度量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己叙述五十年前主张&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀&amp;rdquo;的故事，为的是要说明我年纪越大，越觉得&amp;rdquo;容忍&amp;rdquo;比&amp;rdquo;自由&amp;rdquo;还更重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我到今天还是一个无神论考，我不信有一个有意志的神，我也不信灵魂不朽的说法。但我的无神论与共产党的无神论有一点根本的不同。我能够容忍一切信仰有神的宗教，也能够容忍一切诚心信仰宗教的人。共产党自己信仰无神论，就要消灭一切有神的信仰，要禁绝一切信仰有神的宗教，——这就是我五十年前幼稚而又狂妄的不容忍的态度了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己总觉得，这个国家，这个社会，这个世界，绝大多数人是信神的，居然能有这雅量，能容忍我的无神论，能容忍我这个不信神也不信灵魂不灭的人，能容忍我在国内和国外自由发表我的无神论的思想，从没有人因此用石头掷我，把我关在监狱里，或把我捆在柴堆上用火烧死。我在这个世界里居然享受了四十多年的容忍与自由。我觉得这个国家，这个社会，这个世界对我的容忍度量是可爱的，是可以感激的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我自己总觉得我应该用容忍的态度来报答社会对我的容忍。所以我自己不信神，但我能诚心的谅解一切信神的人，也能诚心的容忍并臣敬重—切信仰有神的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要用容忍的态度来报答社会对我的容忍，因为我年纪越大，我越觉得容忍的重要意义。若社会没有这点容忍的气度，我决不能享受四十多年大胆怀疑的自由，公开主张无神论的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在宗教自由史上，在思想自由史上，在政冶自由史上，我们都可以看见容忍的态度是最难得，最稀有的态度。人类的习惯总是喜同而恶异的，总不喜欢和自己不同的信仰、思想、行为。这就是不容忍的根源。不容忍只是不能容忍和我自己不同的新思想和新信仰。一个宗教团体总相信自己的宗教信仰是对的．是不会错的，所以它总相信那些和自己不同的宗教信仰必定是错的，必定是异端，邪教。一个政治团体总相信自己的政治主张是对的，是不会错的，所以它总相信那些和自己不同的政治见解必定是错的，必定是敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切对异端的迫害，一切对&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;的摧残，一切宗教自由的禁止，一切思想言论的被压迫，都由于这一点深信自已是不会错的心理。因为深信自己是不会错的，所以不能容忍任何和自己不同的思想信仰了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试看欧洲的宗教革新运动的历史。马丁路德(Martin Luther)和约翰高尔文(John Calvin)等人起来革新宗教，本来是因为他们不满意于罗马旧教的种种不容忍，种种不自由。但是新教在中欧北欧胜利之后，新教的领袖们又都渐渐走上了不容忍的路上去，也不容许别人起来批评他们的新教条了。高尔文在日内瓦掌握了宗教大权，居然会把一个敢独立思想，敢批评高尔文的教条的学者塞维图斯(Servetus)定了&amp;rdquo;异端邪说&amp;rdquo;的罪名，把他用铁链镇在木桩上，堆起柴来，慢慢的活烧死。这是一五五三年十月二十三日的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个殉道者塞维图斯的惨史，最值得人们的追念和反省。宗教革新运动原来的目标是要争取&amp;rdquo;基督教的人的自由&amp;rdquo;和&amp;rdquo;良心的自由&amp;rdquo;。何以高尔文和他的信徒们居然会把一位独立思想的新教徒用慢慢的火烧死呢？何以高尔文的门徒(后来继任高尔文为日内瓦的宗教独裁者)柏时(de Beze) 竞会宣言&amp;rdquo;良心的自由是魔鬼的教条&amp;rdquo;呢?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本的原因还是那一点深信我自己是&amp;rdquo;不会错的&amp;rdquo;的心理。像高尔文那样虔诚的宗教改革家，他自己深信他的良心确是代表上帝的命令，他的口和他的笔确是代表上帝的意志，那末他的意见还会错吗？他还有错误的可能吗？在塞维图斯被烧死之后，高尔文曾受到不少人的批评。一五五四年，高尔文发表一篇文字为他自己辩护，他毫不迟疑的说：&amp;rdquo;严厉惩治邪说者的权威是无可疑的，因为这就是上帝自己说话。&amp;hellip;&amp;hellip;这工作是为上帝的光荣战斗&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝自己说话，还会错吗？为上帝的光荣作战，还会错吗？这一点&amp;rdquo;我不会错&amp;rdquo;的心理，就是一切不容忍的根苗。深信我自己的信念没有错误的可能(infallible)，我的意见就是&amp;rdquo;正义&amp;rdquo;，反对我的人当然都是&amp;rdquo;邪说&amp;rdquo;了。我的意见代表上帝的意旨，反对我的人的意见当然都是&amp;rdquo;魔鬼的教条&amp;rdquo;了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是宗教自由史给我们的教训：容忍是一切自由的根本；没有容忍&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;的雅量，就不会承认&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;的宗教信仰可以享受自由。但因为不容忍的态度是基于&amp;rdquo;我的信念不会错&amp;rdquo;的心理习惯，所以容忍&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;是最难得，最不容易养成的雅量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在政治思想上，在社会问题的讨论上，我们同样的感觉到不容忍是常见的，而容忍总是很稀有的。我试举一个死了的老朋友的故事作例子。四十多年前，我们在《新青年》杂志上开始提倡白话文学的运动，我曾从美国寄信给陈独秀，我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此事之是非，非一朝一夕所能定，亦非一二人所能定。甚愿国中人士能平心静气与吾辈同力研究此问题。讨论既熟，是非自明。各辈已张革命之旗，虽不容退缩，然亦决不敢以吾辈所主张为必是而不容他人之匡正也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独秀在《新青年》上答我道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄙意容纳异议，自由讨论，固为学术发达之原则，独于改良中国文学当以白话为正宗之说，其是非甚明，必不容反对者有讨论之余地；必以吾辈所主张者为绝对之是，而不容他人之匡正也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时看了就觉得这是很武断的态度。现在在四十多年之后，我还忘不了独秀这一句话，我还觉得这种&amp;rdquo;必以吾辈所主张者为绝对之是&amp;rdquo;的态度是很不容忍的态度，是最容易引起别人的恶感，是最容易引起反对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾说过，我应该用容忍的态度来报答社会对我的容忍。我现在常常想，我们还得戒律自己：我们着想别人容忍谅解我们的见解，我们必须先养成能够容忍谅解别人的见解的度量。至少至少我们应该戒约自己决不可&amp;rdquo;以吾辈所主张者为绝对之是&amp;rdquo;。　我们受过实验主义的训练的人，本来就不承认有&amp;rdquo;绝对之是&amp;rdquo;，更不可以&amp;rdquo;以吾辈所主张者为绝对之是&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适1948年在浙江大学的演讲及其他 </title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/hus-1948-speech-at-zhejiang-university/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 13:39:37 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/hus-1948-speech-at-zhejiang-university/</guid>
      <description>&lt;p&gt;胡适1948年在浙江大学的演讲及其他
段怀清 《社会科学论坛》 2008年第8期&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一
胡适日记中记载了他1948年10月在浙江大学演讲事，一共两则。
第一则为：
1948年10月19日。昨来杭州。昨日到钱塘江上看大铁桥，坐汽车过桥；到萧山境内，始回北岸。此是茅以升、罗英诸君所造。昨日归途游六和塔。在湖上小游。今日下雨，到浙江大学，访竺可桢校长，见竺夫人陈汲女士，见潘渊（企莘）、郑海宗诸友。傍晚游虎跑。
第二则为：
1948年10月20日。上午天晴，雇小船在湖上荡了一会儿，到孤山林社，看看高啸桐遗像。下午两点在浙大讲“自由主义”。下午四点快车回上海①。
从上述日记记载看，胡适杭州之行来去一共三天，18日到杭州并游览钱塘江大桥、六和塔、西湖。19日拜访浙大校长竺可桢及郑海宗等友人。20日上午游湖，下午2～3点半演讲，演讲完后未再停留，直接搭乘4点钟的火车去了上海。
对于胡适这次在浙江大学演讲的内容，胡适日记中没有详述，只说演讲的题目是“自由主义”。而有关这次演讲，胡适在时隔十多年后曾经再次提及：
胜利之后，我到浙江大学去演讲，可桢是浙大的校长，他和他的太太住在礼堂楼上。你想，校长住在礼堂的楼上，他的一切行动都被学生监视住，我就晓得他们是出不来了②。
有关胡适这次浙大之行及演讲，《国立浙江大学日刊》③“校闻”一栏中曾做专门介绍。鉴于此日刊后未曾出版，兹将此则报道摘录如下：
北大胡适之校长昨讲“自由主义与中国”
国立北京大学校长胡适之先生前日来杭，过访本校竺校长，并参观本校。本校当邀胡先生于昨日下午二时公开讲演，届时体育馆内，师生听众，济济一堂。首由竺校长介绍，并谓胡先生二十年前，系本校筹备委员之一。继胡先生于一片掌声中起立，略谓本人向所提倡，皆在解决问题，非讲主义，今此虽道主义，仍在问题索解。自由为义，在于由自，我国盖有悠久之传统。在希腊为自由为字，亦同中国，兼有名辞动词两用。溯人类自有历史以来，自衣食住行以至思想信仰，皆求自由作主，不须仰人。浙大三馆，纪念阳明、黎洲、舜水三先生。阳明之反朱子，黎洲明夷待访之录，与舜水去国，老死日本，皆争自由之表现。东汉，上虞王充（仲任）当神权之世，撰《论衡》八十余篇，一言以蔽之曰：“疾虚妄”，亦皆在求自由。综之，中国史中，自老庄孔墨，中经阮籍、嵇康、范缜、韩愈，以逮宋明诸儒，为争自由而仗义执言，虽一人而往矣，精神皆至伟大。所惜者已往贤哲，过于漠视政治自由，遂致虽倡君主无为之治，而无术以致之。西洋史中，有盎格罗撒克逊民族者，去今不过百年，为政治自由，树之范畴，于今世界受其利，一曰代议制度，一曰成文而可修改之宪法，一曰不记名投票。此虽浅近之论，而古今中外之人，忽之久矣。得盎格罗撒克逊民族而明之，自由之义，得以大彰。抑即在美，访即夙昔尝著自由历史之教师者，行年八十，谓除自由之外，近更得一字，其重要相若，斯曰容忍（Tolerance）。而当今之世，实自由与不自由之争，容忍与不容忍之争。浙大于阳明、黎洲、舜水争自由传统之精神下，对此当前重大问题，应三思之云云。胡先生谈笑风生，记取古今中外诗文史事，如数家珍，杂以诙谑，亦谐亦庄，听之如饮醇醪。凡历一时有半，掌鸣有如春雷声中而毕。同学有邀胡先生讨论者，胡先生以拟乘四时快车赴沪，约以再来云云。
其实，有关胡适此次在浙江大学的演讲内容，不仅被记录并撮要刊载于《国立浙江大学日刊》，而且在当年10月22日的《申报》上亦有简要报道。报道全文如下：
胡适在浙大演讲自由主义与中国
（中央社杭州廿一日电）北大校长胡适于18日抵杭，廿日应浙大校长竺可桢之邀，假浙大健身房演讲，讲题为“自由主义与中国”。胡氏首先解释自由主义为当今世界一种最伟大的运动，继则详述中国古代儒者之自由主义思想，自孔孟以下如王充、王安石、朱舜水、黄梨洲等先贤，其遗著中无不富有自由主义思想，故今之所谓“自由主义”者，实为中国之“土产而非舶来品”，惟虽有“自由主义思想”或“自由主义哲学”，而无政治环境上之自由，则社会仍无自由可言，中国即缺乏此种政治上之自由也。然而欲求得政治上之自由，则必须有一种容忍的精神与之相配合。然后自由主义始能有最完美的发挥。故今天中国要求自由主义之胜利，主要在争取政治上之自由，与培养一般社会之容忍精神。
同日《申报》上，还登载有“胡适函全体立委：建议制定市自治法程序”。向全体立委提交此函的胡适的身份，是平津市民治促进会理事长。
对于上述两则有关胡适在当年10月活动的报道，《胡适著译系年目录》④将其称之为胡适“著译”，显然不妥。尤其是有关胡适在浙大的演讲，只是对其主要内容的撮要报道，而且作者也是“中央社”的记者，而并非胡适本人，因此不宜将此文视为胡适“著译”。
二
胡适的1948年的10月，是在躁动中度过的。9月29日的日记记载，应武汉大学校长周鲠生之邀，胡适同意乘船前往武汉“做几次公开演讲”。当时，胡适因为参加9月23日在南京召开的中央研究院院士会议，正在南京。同日晚，胡适还应邀在蒋介石官邸吃饭，并就国际形势及举荐人才等向蒋“谏言”。 10月1日，胡适、周鲠生等一行搭乘江泰轮前往武汉。从1日离开南京至7日搭飞机返回南京，按照胡适的说法，他在武汉一共“住了三天”。三天当中，他“讲演了十次”。对于这些演讲，胡适个人的感受是：“虽然辛苦，我很高兴，很满意。”或许是为了应证自己的“高兴”“满意”，胡适在当日日记边还附贴一剪报。剪报为1948年10月7日《华中日报》中有关胡适在汉演讲的相关报道。剪报全文如下：
惜别胡适
文化走在政治前面，学者文人走在政府前面，政府才能革新，政治才有进步，这是一般的看法。
在抗战前半期做了四年的驻美大使，驰名世界的历史学者，中国白话文运动的先驱，由老教授而当了全国第一大学的校长，这就是胡适。
如果把他看成了思想家、革命文学家，或者新文化领袖，是会使人失望；用这种尺度来衡量他，对他作严峻的批评，是白费气力的。
他的讲演和他的清畅的文体，都可以表现出他的超人智慧和朴实笃学来，在今天中国我们有一个胡适，这是值得骄傲的！
这篇文稿既是对胡适在武汉几天演讲的思想效果的一个概括总结，又是对胡适作为知识界思想界领袖地位的一种高度赞誉，同时也是对知识分子与政府之间关系的一次提示。10月13日胡适离开南京，14～17日在上海，18～20日去往杭州，并在浙江大学演讲。20日～21日又到上海，到合众图书馆查阅各种《水经注》抄本。22日从上海飞回北平（北京），28日应邀与蒋介石共进晚餐，“今夜总统蒋先生约我吃饭，我很质直的谈了一点多钟的话，都是很逆耳的话，但他很和气的听受”⑤。这些“逆耳的话”，胡适一共列举了十条，附在当日日记后面。1948年10月的最后一天，胡适难得地奉献给了“学术”，“翻看北平图书馆所藏四明卢氏（抱经楼）书目两种”。此距离胡适12月15日乘专机离开北平（北京），仅一个半月。此后，胡适基本上陷入到时代动荡政治变局的旋涡之中，尽管也一再努力挣扎，冀望挽救危局，但终归失败。
即便如此，1948年的10月，还是为我们提供了胡适离开大陆之前的一些思想信息，尤其是他在浙江大学就“自由主义与中国”所进行的演讲（胡适在武汉大学的演讲限于资料文献之不足，此不追述），直接与胡适50年代以后直至去世的思想动向启承衔接。
1958年12月16日，自美来台后的胡适在与人谈话中再次提及与浙江大学那次演讲内容相关的细节，即他与康乃尔大学历史学教授伯尔（George Lincoln Burr，1857～1938）就“自由与宽容”所进行的一次谈话。谈话中伯尔教授的那句感叹，即“我年纪越大，越觉得容忍比自由还更重要” （Tolerance is more important than freedom）。这句话三个月后出现在胡适的《容忍与自由》一文中，并成为这篇被殷海光称为“近四十年来最伟大的思想文献”中最基本的思想观点支撑。换言之，实际上胡适50年代直至他去世时期的指导思想，即“容忍与自由”协调平衡的思想，在他40年代末期已经蔚然成形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三
但1948年10月20日在浙江大学就“自由主义与中国”进行演讲的胡适，尽管在五四时期的自由主义思想中增加了对“宽容”（容忍）的诉求，但细究之下就会发现，40年代末的胡适所倡导的自由与宽容，与50年代和60年代初所倡导的自由与宽容之间，是存在着一些差别的。简言之，在浙大演讲时的胡适尽管在自由之外也注意并强调了“宽容”，但胡适这里所谓“宽容”，其实是对“独裁”“&lt;strong&gt;”的权力当局的一种温和的呼吁乃至劝诫，换言之，这里所谓 “宽容”，是希望最高当局或者当政者对自由思想主张和言论主张的一种“宽容”，是在一个极度混乱甚至江河日下的动荡时局中对当局者的一种励精图治的提醒，当然也是为自由主义在中国的生存现实所做出的一种个人努力。
但十年之后，一切都发生了变化，从大陆败退到台湾的蒋家政权经过最初的动荡，已经基本趋于稳定，而台湾知识界思想界，尤其是《自由中国》，对民主自由思想价值的倡导传播，直接导致了自由主义知识分子与台湾政治权力当局之间的冲突渐趋紧张甚至白热化。而作为在大陆和台湾倡导自由主义思想的“先驱”的胡适，此时又不得不自美来台，出任台湾中央研究院院长。这是一个看上去在50年代的台湾最为适合胡适来主持的“机构”：一方面这是知识界学术界思想界领袖人物的中心，而胡适成了主导这样一个中心的中心；另一方面，中央研究院又是一个依靠政府财政拨款的“机构”。但诸多证据表明，胡适在中央研究院院长任上并没有与当局产生激烈矛盾冲突，但作为《自由中国》杂志社的发行人的胡适，无论是他自己当初为这个杂志所拟订的几条基本原则，还是后来杂志实际传播的思想，与50年代台湾高压&lt;/strong&gt;的社会政治现实之间的矛盾冲突日益明显。也就是在这样的时代语境和个人思想语境中，胡适先是在1959年的3月给当时主持《自由中国》杂志的雷震写了一封信，并写了一篇文章。文章刊登在《自由中国》第二十卷第六期上，信件则刊登在第七期。这篇文章，就是《容忍与自由》。而在此文完成发表后8个月左右，在《自由中国》成立十周年纪念会上，胡适又做了一次同名演讲。
与他在浙江大学就“自由主义与中国”这一主题展开分析演讲所不同的是，胡适在十年后的文章和演讲中所提出来的是“容忍与自由”，无论是在同名文章中，还是在同名演讲中，胡适有意无意之间，将自由放在了容忍之后。这当然不会只是一种修辞上的调整，也不仅仅是一种思想上的调和折中。无论在稍前的文章中还是在稍后的演讲中，胡适都突出地强调了这样一个观点：我总以为容忍的态度比自由更重要，比自由更根本。我们也可以说，容忍是自由的根本。社会上没有容忍，就不会有自由。无论古今中外都是这样：没有容忍，就不会有自由。
初略一看，胡适这里所强调的“容忍”，似乎与胡适40年代末在浙江大学所作的演讲中提倡的“容忍”原则没有什么差别，其实差别不仅存在着，而且也是明显的。一个显而易见的事实是，40年代末的胡适所提出的“容忍”原则，更多是向着当时的权力当局所发出的呼吁。而可以作为上述观点的一个注脚证据的是，胡适当时不仅屡向蒋介石“谏言”，而且还一度有意筹组一个第三势力的&lt;strong&gt;，后来他还曾向蒋介石建议从国民党中分化出来形成两三个新的&lt;/strong&gt;。而胡适1948年前后看似“清闲”的四处演讲，却是发生在一个中国政局正面临急剧变化的关键时刻。作为中国自由主义知识分子领袖的胡适，这时却显得如此“悠闲”，大谈“自由主义”，并呼吁当局能够对不同思想言论表现出大度宽容，其背后究竟潜隐着怎样的个人与时代的思想暗流，尚待进一步考究。但至少有一点是清楚的，那就是40年代末的胡适，跟当时急剧变化的时局一样，也处于一个重要的选择关头。1948年12月4日的日记中，胡适甚至公开表示了自己可能离开学术界直接投身政治的打算：
晚上公宴钱端升，主人是北大的行政首领居多，故我们大谈。我最后说，我过了十二月十七日（五十周年纪念日），我想到政府所在地去做点有用的工作，不想再做校长了。不做校长时，我也决不做《哲学史》或《水经注》！至于我能做什么，我自己也不知道⑥。
这则日记多少反映出40年代末胡适思想的一些“蛛丝马迹”，这样的“蛛丝马迹”与他在浙江大学乃至武汉大学的演讲联系起来，大体上可以揣测出胡适在当时急剧动荡的时局中通过在大学中积聚人气以图有所作为和将来的“意图”。20年代《学衡》之后，胡适与以东南大学、中央大学以及浙江大学为基地的 “东南学派”或者现代保守主义知识分子群体就结下了“嫌隙”。这种嫌隙甚至成为他与梅光迪两人之间继续保持同乡、同学情谊和思想对话交流的障碍。而无论是 20年代初胡适来刚刚更名的东南大学的演讲，还是1948年10月来浙江大学的演讲，胡适在演讲地都没有得到那种习以为常的“欢迎”，也没有热闹的迎来送往。尤其是在浙江大学的演讲，胡适日记中记载仅仅拜访了几位友人，可见当时的浙江大学对胡适的到来并非如浙大日刊中所宣扬的那样“热情”。而胡适明知浙江大学不会热情地期待并欢迎他的到来，却依然前往，又并非怀旧，其背后可以揣测的因素，无非是借此进一步扩大自己在当时知识界学术界的影响，为正在准备进入政界拉抬声势、蓄积力量而已。而后来美国国务卿艾奇逊在检讨美国在中国政策的失败时所提出的没有及早大力支持中国的“民主个人主义者”，与胡适40年代末期所表现出来的种种作为之间，是否存在着某些关联性，确实值得思考探究。
而50年代初期在美国的寓公生活，又显然远非胡适所能接受。而要去美至台，胡适一个不得不面对的困境，就是他的知识界思想界领袖的身份、自由主义知识分子先驱的身份，必然与蒋氏父子当时在台湾推行的高压政策相冲突。如何有效化解上述冲突，实际上成为了来台之后的胡适是否会动辄得咎的一个标杆。一边是像雷震这样更为极端的自由主义知识分子，另一边是宪政时期并未如期而至而训政时期又迟迟没有终结的党国一体的政治现状，面对如此局面，胡适最终在50年代末提出了他的“宽容”与“自由”统合论思想。而这里所谓“宽容”，不仅是一种政治上的呼吁，更有对自由主义知识分子自身思维方式和思想成果的警示与告诫。在《容忍与自由》一文中，胡适并没有如那些极端自由主义知识分子所期待的那样，对自由的价值意义及对当时台湾社会现状和未来的贡献进行新的阐述，而是转而大谈自由主义知识分子自身也有可能成为以自由的名义来干涉甚至压制他人的思想自由的“言论压迫者”，并对此提出了高度警惕。
这种思想，究竟是胡适40年代以后直至去世期间思想上的一个进步或超越飞跃，还是一种迫于现实而不得不做出的思想上的调和折中，无疑是还需要进一步探究思考的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注释：
①⑤⑥曹伯言整理：《胡适日记全编》(第7卷)第720～721、722、726页，安徽教育出版社2001年版。
②胡颂平编著：《胡适之先生晚年谈话录》第245页，新星出版社2006年版。
③1948年10月21日，复刊新58号。
④季维龙编：《胡适著译系年目录》，安徽教育出版社1995年版。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>希腊神话故事</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/greek-mythology/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2011 16:09:37 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/greek-mythology/</guid>
      <description>&lt;p&gt;十一在家看《欧洲：一堂丰富的人文课》（德）迪特里希·施万尼茨 刘锐刘雨生译。书开头就讲古希腊神话，于是引起了早就有的念头，去稍稍研究了下希腊神话，过阵子有空在找本《希腊神话故事》看看。这里就简单概括下神话故事主线。结合百度百科和一些书的内容整理如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来源
希腊神话或传说大多来源于古希腊文学，包括如《荷马史诗》中的《伊利亚特》和《奥德赛》，赫西奥德（Ησίοδος）的《工作与时日》和《神谱》，奥维德的《变形记》等经典作品，以及埃斯库罗斯、索福克勒斯（Σοφοκλής）和欧里庇得斯的戏剧。神话谈到诸神与世界的起源、诸神争夺最高地位及最后由宙斯胜利的斗争、诸神的爱情与争吵、神的冒险与力量对凡世的影响，包括与暴风或季节等自然现象和崇拜地点与仪式的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旧神谱记载了天地的起源，最初宇宙最老的神是卡俄斯（即“混沌”），卡俄斯生出了盖亚（大地）和厄洛斯和塔耳塔洛斯（深渊，地狱），接着在大地底层出现了厄瑞玻斯（黑暗）与倪克斯（夜），两者结合生出“光明”与“白昼”。盖亚又生出了乌拉诺斯（天空）和蓬托斯（海洋）。盖亚与她的儿子乌拉诺斯结合，生下了十二个泰坦巨神（Titans）及三个独眼巨人和三个百臂巨人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌拉诺斯把反叛的巨人奇科洛普投入塔塔罗斯（冥府的最底层）时，妻盖亚给了她最小的儿子时间之神克洛诺斯一把镰刀，他用这把镰刀割下父亲的生殖器扔进大海，鲜血染红波涛，血色浪花中冉冉升起爱与美的女神——阿芙罗狄蒂（罗马神话维纳斯）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宙斯出生时，正值他父亲克洛诺斯当权，母亲瑞亚害怕宙斯被其父吞掉（克洛诺斯杀死自己的父亲乌拉诺斯才得到众神之王的王位，所以他的父亲诅咒他注定被自己的孩子杀死，就像他杀死他的父亲一样，所以克诺诺斯对此感到害怕，自己的孩子刚出生就将其吞入腹中），宙斯刚出生就用一块石头代替，将他藏到克里特岛交给三位女仙抚养。在岛上，一只母山羊为他提供神圣的乳汁，一只雄鹰则给他带来仙酒；每当他哭叫时，瑞亚的仆人们就到摇篮边为宙斯跳舞，并用短剑敲击铜盾掩盖他的哭声，因此克洛诺斯一直未发现这一秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宙斯在岛上一天天茁壮成长。一天，他和母山羊玩耍时不小心推倒了她，摔断了一支美丽的羊角。仙女阿玛尔忒亚赶忙为她治伤，宙斯则拾起这只羊角，赋予它神奇的魔力，并将它赠给了这名善良的仙女。这只羊角从此被称为“丰饶之角”，因它能出产各种美味的食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宙斯成年之后，以侍卫的身份潜伏到父亲身边，在他的酒中投入呕吐药剂，让他把吃下去的五个孩子（赫斯提、德墨忒耳、赫拉、哈德斯、波塞冬）都吐出来。引发了克洛诺斯和他的孩子们的一些力战争。周四吧奇科洛普从塔塔罗斯放出来，奇克洛普给三兄弟配备了不同的武器。宙斯获得闪电，哈德斯是一顶隐形帽，波塞冬是一把三叉戟。哈德斯戴着隐形帽子偷走了克洛诺斯的兵器，波塞冬用三叉戟牵制住其注意力，宙斯用闪电劈死了克洛诺斯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，宙斯准备和巨人泰坦们开战，还没开打，巨人们被和宙斯一起长大的养兄弟潘（pan）一声大吼吓跑，从此人们用panic表示“恐慌”。巨人们为自己的胆小付出的代价是：头目阿特拉斯被罚去驮天，其他男巨人做太阳的支柱，女巨人则被饶恕。此后，三兄弟掌管世界：哈德斯掌管阴界，波塞冬掌管海洋，宙斯统治陆地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宙斯上任后的第一件事是强暴了女巨人美狄斯，随后有神谕传出美狄斯和宙斯之子会夺取他的王位。宙斯听到后将怀孕中的美狄斯吞下，并制定如下法令：儿子由恨父亲，从而模仿父亲对待爷爷的方式对待父亲的，则是死罪。九个月后，在普罗米修斯的帮助下，宙斯从脑袋下生下全副武装的雅典娜。就是智慧女神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类的创造者是巨人普罗米修斯，比兄弟阿特拉斯聪明的是，他预见宙斯会获胜，投降了宙斯。但是他违反天条教会人类用火。作为惩罚，宙斯创造了一个世界上最美丽的女人——潘多拉，并给了他一个小盒子，装着人类所有的不幸。宙斯把她送给了普罗米修斯的兄弟庇米修斯，普罗米修斯警告庇米修斯不要打开潘多拉的盒子。宙斯惩罚普罗米修斯将他锁在高加索山崖上，让两只鹰天天啄他的肝脏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来人类渐渐登上舞台，有特洛伊战争等等。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加个注释：
亚马逊 Amazon 是没有乳房的意思，亚马逊女战士为了射箭方便，都割掉了一只乳房。。。
暗黑破坏神2里的故事任务名，很多是来自圣经。
圣经故事和希腊神话故事是欧洲的两大文化核心。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>互联网版权相关知识整理</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/internet-copyright-notes/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2011 13:08:35 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/internet-copyright-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在网上漂着老是看到因版权问题出现西红柿、鸡蛋、白菜漫天飞的干架场景。现在蔬菜水果好贵的好不！不尊重别人的劳动成果也确实该受谴责，这不，今天又有一新文章来喷百度了。&lt;em&gt;&lt;a title=&#34;百度百科：游荡在中国的窃贼&#34; href=&#34;http://www.williamlong.info/archives/2587.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;百度百科：游荡在中国的窃贼&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; 不多评价，公道自在人心啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来是打算做几个百度的链接的，一想，还是算了。wiki是王道啊。一下是一些词汇的具体含义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;&lt;a title=&#34;著作权&#34; href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;著作权&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83&#34;&gt;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;&lt;a title=&#34;知识产权&#34; href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;知识产权&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83&#34;&gt;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;&lt;a title=&#34;抄袭&#34; href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8A%84%E8%A2%AD&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;抄袭&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8A%84%E8%A2%AD&#34;&gt;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8A%84%E8%A2%AD&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面这个没讲多少，在贴一个天涯上的讨论 &lt;em&gt;&lt;a title=&#34;抄袭定义&#34; href=&#34;http://wenda.tianya.cn/wenda/thread?tid=3d7e2e0b6ff4337e&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;抄袭定义&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://wenda.tianya.cn/wenda/thread?tid=3d7e2e0b6ff4337e&#34;&gt;http://wenda.tianya.cn/wenda/thread?tid=3d7e2e0b6ff4337e&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内还有规定论文抄袭判断的数字：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;与他人已完成的论文（包括已公开发表和未公开发表的论文）的结构、基本论点和内容基本相同，文字一致率达到60％以上者属抄袭；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与他人已完成的论文中的重要段落的论点和内容基本相同（包括引文在内），文字一致率达到70％以上者抄袭；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与他人已完成的论文中的一段连续的文句（300字以上）的文字基本相同，一致率达到80％以上，并未加注释，此项行为达2处以上者抄袭；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与他人已完成的论文中的一段连续的文句（100字以上）的文字基本相同，一致率达到90％以上，并未加注释，此项行为达3处以上者抄袭。
5.释只有在引证名言、他人的独特观点和实际资料时才能使用，不得整段引证他人的论证分析文字。否则，以抄袭、剽窃论处。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引用&lt;/strong&gt;在互联网上有两个意思，一个类似文章的引用，就是将别人的一些文字用到自己的文章中去。另一层意思是互联网特有的，英文叫&lt;em&gt;&lt;a title=&#34;trackback wiki&#34; href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/Trackback&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;trackback&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;。英文的wikipedia将的更全些，地址是&lt;em&gt;&lt;a title=&#34;trackback wikipedia&#34; href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Trackback&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;。这个引用会告诉原作者谁谁谁在那里引用了你的文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;转载&lt;/strong&gt;是把文章全部搬走，复制粘贴，连带着作者和出处。只是现在网上很多转载都不知道原文是在哪了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a title=&#34;盗链&#34; href=&#34;http://www.hudong.com/wiki/%E7%9B%97%E9%93%BE&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;盗链&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;是盗链是指服务提供商自己不提供服务的内容，通过技术手段绕过其它有利益的最终用户界面(如广告)，直接在自己的网站上向最终用户提供其它服务提供商的服务内容，骗取最终用户的浏览和点击率。受益者不提供资源或提供很少的资源，而真正的服务提供商却得不到任何的收益。百度百科上写了不少，自己百度去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a title=&#34;可能吧&#34; href=&#34;www.kenengba.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;可能吧&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;有专门一片文章《转载与引用，抄袭与盗链》可以去看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豆瓣上有个&lt;em&gt;&lt;a title=&#34;关于网络翻译作品的讨论&#34; href=&#34;http://www.douban.com/group/topic/2395665/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;《关于网络翻译作品的版权讨论》&lt;/a&gt; &lt;/em&gt;讲了不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网上有提供&lt;a title=&#34;China Mainland/3.0/BY-NC-SA/Draft&#34; href=&#34;http://wiki.creativecommons.org/China_Mainland/3.0/BY-NC-SA/Draft&#34;&gt;署名-非商业性使用-相同方式共享 3.0许可协议&lt;/a&gt;不少网站也在使用，也有不同的版本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BBC上一幅关于中国插图</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/bbc-chinese-media/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 05:50:48 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/bbc-chinese-media/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; title=&#34;dota&#34; src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5213/5516899046_35a99fb12c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;499&#34; height=&#34;431&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是介绍中国媒体的部分，关键是这个插图，居然是宅男打DOTA！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>