<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>演讲 on Daniex </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://www.daniex.tk/tags/E6BC94E8AEB2/index.xml/</link>
    <language>zh-cn</language>
    <author>Daniex</author>
    
    <updated>Wed, 29 Feb 2012 07:19:49 &#43;0000</updated>
    
    <item>
      <title>中国文艺复兴运动 --胡适</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/renaissance-hu-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Feb 2012 07:19:49 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/renaissance-hu-shi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国文艺复兴运动
──民国47年5月4日在台北中国文艺协会讲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;编按：胡适之先生在民国四十七年五四纪念日，以「中国文艺复兴运动」为题对大众发表演说。演讲中指出他自己没有参与狭义的五四运动，但对广义的五四运动（也就是胡先生所说的文艺复兴运动）却有深入的阐发。演讲的前段，胡先生率直地指出他反对任何形式的「文艺政策」，但《胡适演讲集》中收录的讲词并没有记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸位朋友：我今天能够参加文艺协会成立八周年的纪念大会，真值得高兴。今天正巧是五四纪念日，纪念三十九年前的五四；各位先生也许听到我昨天在中国广播公司对大陆上的广播，讲到五四是什么？
在那个广播里面，我特别讲到五四──狭义的五四，狭义的五四是一个纯粹的青年人的自动自发的爱国运动。那是国家受压迫，国家很危险的一个时期，青年爱国心的一个自动表示，毫无一种操纵的力量。今天早上，我在北京大学的五四的纪念会上，我曾讲到，我说那一天，胡适并没有参加。那一天──五四爆发的时候，我个人在上海，住在蒋梦麟先生的家里，完全不知道五四的发生。第二天早上起来，看见上海各报没有北京的专电。那是从来没有过的。上海的报纸，平日没有北京专电，就不能出报。我正在惊异的时候，听见有人打门，开开门，进来几位上海的记者。那个时候的报馆主笔，有张东荪先生，有俞仲华先生。《上海时事新报》的记者，才告诉我们昨天北平的新闻（那时候叫北京）。所以我是完全没有参加五四这个事件的。等到我回去，蔡先生（北京大学校长蔡元培先生）已经离开了北京。那时候，五四已成了全国性的运动，成了一个不但是北京学生的运动，而是全国响应的运动，不但全国学生响应，甚至于工会、商会、教育会以及各种的法团、各种的公共团体，都参加这个运动。可是我没有参加。我是的确不负领导五四责任的；说是我领导的五四，是没有根据的。刚才看见会里发给我这些读物的里面，《笔滙》里有一篇文章，讲到我那个时候不在北平，我现在可以证明，这的确是事实。
那么，三十几年前的五四，与文艺有什么关系？今天上午我也谈到，我说我们在北京大学的一般教授们，在四十年前──四十多年前，提倡一种所谓中国文艺复兴的运动。那个时候，有许多的名辞，有人叫做「文学革命」，也叫做「新文化思想运动」，也叫做「新思潮运动」。不过我个人倒希望，在历史上──把四十多年来的运动，叫它做「中国文艺复兴运动」。多年来在国外有人请我讲演，提起这个四十年前所发生的运动，我总是用Chinese Renaissance这个名词（中国文艺复兴运动）。Renaissance这个字的意思就是再生，等于一个人害病死了再重新更生。更生运动再生运动，在西洋历史上，叫做文艺复兴运动。五四的前一年（五四是民国八年），在民国七年的时候，北京大学一般学生，一般高材学生，已经成熟的学生，里面有傅斯年先生，有罗家伦先生，有顾颉刚先生，还有很大的一羣──也不能说是很大的一羣，只可以说是北京大学那个时候最成熟、最高材、最有学问、有知识、有见解的那一般学生，──他们响应他们的先生们──北京大学一般教授们，已经提倡了几年的新文艺新思想，也就是所谓的文艺革命、思想革命。他们办了一个杂志，那个杂志我今天早上已经说明白，我说我们在学生办的刊物当中，《新潮》杂志，在内容和见解两方面，都比他们的先生们办的《新青年》还成熟得多，内容也丰富得多，见解也成熟得多。在这个大学的学生刊物当中，在那个时候世界学生刊物当中，都可以说是个很重要的刊物。他们那个刊物，中文名字叫做《新潮》，当时他们请我做一名顾问，要我参加他们定名字的会议──定一外国的英文名，印在《新潮》封面上。他们商量结果，决定采用一个不只限于「新潮」两个字义的字，他们用了个Renaissance。这个字的意义就是复活、再生、更生。在历史上，这就是欧洲文艺复兴的名字。他们这般年青──北京大学最成熟的青年们，在他们看起来，他们的先生们，对于这个运动已经提倡了一两年时间了，他们认为这和欧洲在中古时期过去以后，近代时期还未开始，在那个过渡时期的文艺复兴运动，是很相同的。所以他们用这个Renaissance做他们杂志的名字。四十年来，我一直认为当时北京大学一般学生的看法，是对的。
我这几年来，对外讲到这件事，认为这个运动就是中国的文艺复兴运动。前年，在我大病之前，在加州加里佛尼亚大学教了五个月的书；在那个时候，加里佛尼亚大学请我做十次公开的讲演（用英文做十次公开的讲演）。他们要一个题目：近千年来的中国文艺复兴运动。从西历纪元一千年到现在，将近一千年，从北宋开始到现在，这个九百多年，广义的可以叫做文艺复兴。一次文艺复兴又遭遇到一种旁的势力的挫折，又消灭了，又一次文艺复兴，又消灭了。所以我们这个四十年前所提倡的文艺复兴运动，也不过是这个一千年当中，中国文艺复兴的历史当中，一个潮流、一部分、一个时代、一个大时代里面的一个小时代。
我们那个时候为什么叫他再生？为什么叫做革命？别的不说，比方白话文，我在四五年前，文艺协会的朋友们欢迎我的时候，我讲到好像是几个偶然的事件，在一块儿爆发的。今天呢，我从历史的立场说：不完全是偶然的。在个人的历史上，这件事本身的方面有许多是偶然的，我在四五年前在本会讲的，就是一连串的偶然事件。不过广义的看，不是完全偶然的。比方讲白话，不是胡适之创出来的呀！不是陈独秀胡适之创出来的呀！白话是什么？是我们老祖宗的话，是我们活的语言，人人说的话，你们说的话，我们说的话，大家说的话，我们做小孩子时都说的话。这是老祖宗多少年，几千年慢慢的演变的话：从北方区域慢慢的推广出去，不但整个北方、中原之地说白话，而且扩充到整个长江。从镇江开始往西一直到四川，整个都是国语区域。从南京往北一直到东三省，整个东北，都是官话的区域。一直到西北都是白话的区域。从南京到西都是白话区域。你们诸位若坐沪宁路（从南京到上海这条铁路）都记得，有个火车站叫丹阳，到了丹阳这个车站呢？这个车站的东边，说苏州话（吴语），丹阳这个车站西面是说官话（南京话、镇江话），丹阳这个车站是「吴头楚尾」。自这里开始，东去就是讲苏州话，说吴语；丹阳往西就是楚语，所谓长江的官话。从那个地方到安徽（我是安徽人，我不是安徽的国语区域，是安徽极南部徽州人，我们说的话是很难懂，一出门几里话就不同），安庆人、怀宁人、合肥人，他们总说他们的话是天下最普通的话。从前北平市市长何其巩先生（他是桐城人），总是对我讲：「适之呀，我桐［ㄊㄥˊ］城的话，是天下最普通［ㄊㄣˊ］的话。」我说：「你这句话里面就有两个字最不『普通』，这个桐城就不叫『桐』［ㄊㄥˊ］城，这个普通就不叫普『通』［ㄊㄣˊ］！」但是我们安徽人总觉得我们安徽的话，是天下最普通的话。再上去到湖北、四川、云南、贵州、广西的北部，这都是官话区。这些官话就是我们的基础，所谓国语文学，白话文学，就是拿这么大的地区做基础。从极东北的哈尔滨划一根直线一直到昆明，这个直线四千多英里长，在这四千多英里的直线上，每一个人，他总觉得他没有改话的需要，个个人总说他的话是天下最普通的话。这就是国语，这就是我们的资本。我们的语言就是我们的文学基础，就是国语文学，白话文学的基础。这并不是我们造出来的。是老祖宗几千年给我们留的这一点资本。第二，这是语言的基础，语言是我们的资本，国语是我们的资本，这一个全中国百分之九十的区域，百分之七十五的人口所说的话，是我们语言的基础。不是我们造出来的。所以我们说：文艺复兴是我们祖宗有了这个资本，到这个时候给我们来用，由我们来复兴它。
我们中国几千年的文学史上有两个趋势，可以说是双重的演变，双重的进化，双重的文学，两条路子。一个是上层的文学，一个是下层的文学。上层文学呢？可以说是贵族的文学，文人的文学，私人的文学，贵族的朝廷上的文学。大部分我们现在看起来，是毫无价值的死文学，模仿的文学，古典的文学，死了的文学，没有生气的文学，这是上层的文学。但是，同时在这一千年当中，无论那个时代：汉朝、三国、六朝、唐朝、宋朝、元朝、明朝、清朝，到现在，有一个所谓下层的文艺。下层文艺是什么呢？是老百姓的文学。是活的文艺，是用白话写的文艺，人人可以懂，人人可以说的文艺。这很简单：一个母亲抱了个小孩子，小孩哭了不肯睡觉，这个妈妈要叫小孩睡觉，便唱个儿歌给小孩听。她没有法子说是到第一中学去上几年课，等到中学毕业再到台湾大学去上几年课，等到毕业把国文学好了，再来唱这只儿歌，这个小孩子等不得，小孩子要哭呀！她也不能等八年或十年等到学会古文再来唱个儿歌给孩子听，这孩子要恼了。结果呢？那个母亲，就在哼哼哼一个儿歌，给孩子听。她哼的这个儿歌呢？她用的语言，就是活的语言，孩子也可以听得懂，她也可以听得懂。还有我们在西南常看见的一对痴男怨女，彼此调情，对唱一个情歌，这个山头上有一个姑娘，那个山头上有一位年轻男子，他们要唱歌，要用情歌来和答，他们就不能说：「喂！小姑娘，请你小姐等一等，我到北京大学、台湾大学，读了国文系毕业之后，我再来给你唱个情歌，你等四年吧！」绝对等不得！等不得！所以他们的歌，母亲哼的儿歌，痴男怨女唱的情歌或者怨歌，都是活的语言。还有，在当初的时候，许多地方，都市里或者乡下，戏台上唱戏的，戏台下面讲故事的；或者庙会里面的，说故事的，唱故事的，说书的，说评话的，他们讲故事，他们说故事，弹词种种，……他们不能说：「你们等一等，我到大学里面上几年课，再来跟你唱戏、说书、讲故事。」这不行的，而且他们学了之后，说的故事他们也就听不懂了。所以他们讲的是老百姓最爱听的话，听得懂的话，人人都懂的话；而且大家听了会笑，小孩子也听了会笑。这种故事，这种评话，就是我们所说的今古奇观，现在所印出来的《三言两拍》。其中有许多所谓五百年前，一千年前，在北宋，也许还是唐朝留下来的故事，流传到现在。长的故事，所谓《三国演义》《隋唐演义》《封神演义》《水浒传》，这些故事，先就是老百姓里面讲故事的人流传下来的，到了后来，写定了，才有头等的作家，再把它改善，把它修改。无数的人，无数的无名作家，你改一笔，他改一笔，你改几笔，他改几笔，这样子越来越好，到今天有所谓《水浒传》，有所谓《西游记》，有所谓《隋唐演义》定本，《水浒传》的定本。这些，并不是我们在四十年前替他定出来的，而是几百年，尤其最近这五百年，甚至上到宋朝，北宋到南宋，到元朝，经过差不多一千年，七八百多年流传下来的。那些话本、弹词、戏曲，是由老百姓唱的情歌、情诗、儿歌这些东西变来的。这就是我们的基础。在文学方面，我们也可以说是文艺复兴。
我们老祖宗已经做的事体我们拿来提倡，我们学他们的样子，我们来发扬光大。我们从前以为这是老百姓的东西，士大夫看不起。我们当初的大学教授们号称为学者，都是从古文里面打了跟斗出来，从古文里面洗了澡出来。在古文里面，无论是古文，无论是古诗都站得住了，在社会上已经有了地位了，我们愿意解放这一种古诗古文，我们愿意采用老百姓活的文字，这是我们所谓的革命；也可以说不是革命，其实还是文艺复兴。我们的资本──这个语言的资本，是我们的几万万人说的语言，是我们的文学的资本，文学的范本，文学的基础；几百年来，一千年来，老百姓改来改去，从无数的无名作家，随时改来改去，越改越好，这些名着、这些伟大的小说做了我们的资本。所以说文艺复兴，正是我们的老祖宗，给我们的材料，给我们的基础。
不过在当时我们也有一点贡献，我们都是私人、个人，都没有钱，都没有权，也没有力量，我们怎么可以提倡一种东西？假如我们要提倡一个东西，必须要设一百万个学堂，或者十万个学堂，来训练白话的作家，那就不行啦。至少要设二十个极大的书店和印刷厂，拿出几万万银元来印这些新的着作，那也办不到。我们当初假使必须要一个政府的大规模的力量，那我们也做不到。那个时候我们完全是私人、个人、无权、无势、无钱的作家。所以我们采用了一个很简单的口号，叫「写白话」。「写白话」，也就是用白话作文学。再说的详细一点，可以用五个字，叫做「汉字写白话」。拿汉字来写白话，这是我们从经验中得来。我刚才说过，我是安徽人，生长在徽州方言的区域里面，从小没出过门（我八九岁的时候，我已认得了几千字了，在小孩子算是个聪明人，诸位看过我的《四十自述》就晓得我小的时候的情形），有一天，大概先生出去了，我在屋里面，看见一只木箱子，是美孚煤油公司的煤油箱子，我叔叔用它来做字纸篓的，我不知道是不是丢东西到字纸篓里，或是到字纸篓里捡东西出来（先生不在，我们那个学堂只有两个学生，一个学生赖学跑掉了，我就一个人在那里没事做，我是一个比较肯唸书的人），我就站在字纸篓旁边，找到一本破烂的《水浒传》，我记得很清楚，封面也没有了，里面也残缺了，上面头一回就是「李逵打死殷天赐」（这个故事其实不大顶好），我就站在字纸篓旁边，美孚煤油木头箱子旁边，我就拿着那本翻开来头一回就是「李逵打死殷天赐」的书，我这个没有学过官话，没有学过白话，没有人教过白话，是在乡下最难懂的一个徽州土话的区域里一个八九岁小孩子，拿了那本小说在那里发楞，呆住了，站着不动一直把它看完，从头看到底。看了半天，只有上面讲的「李逵打死殷天赐」，下面讲的是什么都没有了，找来找去找不到，糟糕糟糕，这怎么办呢？赶快出去找我的五叔（我五叔，他是一个坏人，在地方上算是一个不成材的人，抽鸦片烟，喜欢讲故事讲笑话的人），我就问他：「你家里有没有这一部书呀？第五才子书《水浒传》，你有没有呀？」他说：「我家里没有，我给你借去。」我说：「谢谢，谢谢，赶快给我借去。」借来之后，几个晚上不睡觉，便看完了《水浒传》。所以，我们可以晓得：没有学过官话和甚么方言，也没有这个训练，那个训练，更没有人教过国语，然而只要认得一点字，就可以看得懂这个东西──白话的小说。没有标点，大概是没有标点，我记不得了。但是可以发疯──一个几岁的小孩子可以发几天的疯，一口气就可以看完了。从这个经验，我后来晓得，这是我们的语言。文字是很难懂的东西，文字是很难写的东西；但是我们这个语言，这个活的语言，是很容易学的东西。
我们的语言和欧洲一些文明的语言比较起来，我们的老祖宗留给我们这个语言，活的国语──我们国语的文法，是全世界最简单的，──是最容易学的语言。英国话在欧洲文字当中，比较最进化。但在世界语言当中，最完确最简单，中国话要考第一（中国话，不是文字）。英国话要考不及格的第二，因为没别的话可以够得上第二的资格的。至于诸位学法文的，学过德文的，甚至学拉丁、希腊文的，更容易知道，他们没有道理，没有理智，不合理，比喻讲性的区别，文法上性的区别，这是最没有道理的事。我们没有这个东西。中国语言最简单，只要认得一两千个字，就很可以看小说，比读《古文辞类纂》《古文观止》，学《四书》《五经》，比看司马相如这类文章，容易懂得多。所以我们当时就得到一个经验，就是在这个一千年当中，尤其这个五百年当中，社会上出了这么多的小说，有这么多的短篇小说，这么多的长篇小说，这些小说早已流行当做Best Seller，外国Best Seller销一年已经不得了，我们这些Best Seller可以销上三百年四百年五百年，《水浒传》至少是四百年的Best Seller，一年销几百万本，几千万本。这些书过去我们的老祖宗是怎么写出来的？没有字模，没有标准的文字。这是社会有这种需要的时候，这些人不知不觉的就想出一个方法来啦。他们用的方法，就是刚才我讲的五个字：「汉字写白话」。用汉字写他们创造的活文学。这个活的文学没有字模来表现它，他们就把文言里面的汉字充分的采用。没有这个字的时候，他们就创造一个字。这个字有的时候硬借得来给它一个意思。比方讲「这个」「这个」，中间有「这个」的「这」，用之乎者也的「者」字来讲，或者是用遮盖的「遮」字讲，不过后来用一个「言」加一个「走」之。你要查查字典看，《康熙字典》什么字典那个字不读「这个」的「这」，老百姓说：这个字没有用处，我把它借来叫做这个的「这」字，老百姓的话就是权威，这些作家规定了这个的「这」字，管它字典是怎么说。老百姓说它是这个的「这」字，这一直几百年用这个字。所以叫做用汉字写白话，写下来这么多好的短篇小说，这么多好的长篇小说。这些短篇小说、长篇小说，流行了几百年，就变成了中国的白话文的标准导师、最受欢迎的教师。中国的白话文、活的字，才有了一个标准。现在可以遵照它写；真正讲起来，老百姓几百年前就采用了。我们现在给它下五个字的公式：就叫做「汉字写白话」。许多人没有学过白话，没有学过国语，《红楼梦》他也看得懂，《水浒传》也看得懂。看《七侠五义》《小五义》里面的徐良，那个白眉毛徐良，讲的话是山西话，大家也懂；《水浒传》里面鲁智深讲陕西话，我们也看得懂；武松说的话是山东话，我们也懂。这个标准，可以说是中国的活文字。活文学，有一个标准的文字，标准的工具，是不能不感谢我们老祖宗的。
我这一个徽州的小孩子，没有学过国语，没有受过国语的训练，站在那个字纸篓的旁边，找到一本破烂的、不完全的《水浒传》，「李逵打死殷天赐」，就这样的发疯。根据这个经验，我们就提倡「白话的文学」，这是我们有把握的。我们晓得，全中国凡是进过学堂的人，凡是受过教育的人，凡是认得一千字或两千字的人，只要他瞒住了老师，瞒住了父母，半夜里偷看小说，把小说瞧得得意忘形而发疯，这般人都得了一个工具，一个文学的工具，一个语言的工具，将来都可能成为国语文学的作家。诸位先生，都是来自各地，来自不同的区域，最早没有受过国语的训练，没有受过白话文学的训练，我们当初提倡白话文学的人没有给你们开学堂，给你们辅导白话文学，大家却都能够用白话写文章了。
不过我们与白话文学也有一点关系。民国四年，我在外国做学生的时候，就同许多同学，通讯讨论，打笔墨官司，后来这笔墨官司的一部分，在《胡适文存》里面也发表了。在良友公司出版的《中国新文学大系》第一本，里面发表我一篇自传，叫做「逼上梁山」，我把当时在国内的许多通讯发表出来，现在那一篇文章放在台湾版的《四十自述》的后面做一个附录1。我那自传在那个时候──在打笔墨官司的时候，就感觉到，不要怕没有标准的语言，没有标准的国语，没有标准的文学的国语，没有标准的国语的文学，不要紧。我们就是规定标准文学的人，我们的创作就是规定这个国语文学标准的人，不要怕。没有一个人要把每一个字都要看标准国语字典才能做文学家，大家都有这个经验，所以大家都知道。我们当初就叫它做中国文艺复兴，实在说来是不错的。不是我们创造的，不是我们几个人创造的，是我们老祖宗几千年给我们的，演变下来的。一直演变到现在可以说是最了不得的，最合逻辑的，最简单的一种文法的语言。同时呢，在这个七八百年当中，尤其在这个四五百年当中，有了《水浒传》《西游记》《红楼梦》《儒林外史》《儿女英雄传》，这一类伟大的小说以后，我们有一个文学的标准国语，文学的标准国语就是标准文字。说这一个的「这」字是怎么写法，那个的「那」字是怎么写法，诸位要想一想，在那个语言还没有标准的时候，这些小说没有通行之前，要看到宋朝的高僧传，和尚的语录里头用白话，比方说「呢」字──你肯不肯「呢」？现在用尼姑的「尼」字加「口」字就够了，古时间的那个「呢」字怎么写呢？想不到的，古时间的「呢」字是用渐渐的「渐」字，那就困难了，在底下加个耳朵的耳字，那个字读起来，你看多么困难！再比方你们我们的「们」字，现在容易了，「门」字旁加个「人」字，这个「们」字，古时间就没有这个东西。当时有的人用「满」字，后来用每一个人的「每」字──「我每」「你每」「他每」；到后来才标准到我们的「们」字。当初不单是我「们」、你「们」、他「们」没有，我面前这样的桌子也是没有的，播音器也是没有的，这样的杯子也没有的。后来，「人」有了，「兄弟」有了，「姊妹」有了，「学生」有了，「朋友」有了，这个都是老百姓创造出来的。回头想来，那个时候造个「们」字，造个数目字的多数，也是很困难，我们不能不感谢他们这个几百年的小说家，就是无意当中找到了这个公式，乱抓汉字，把汉字拿来写白话，写他们的白话的作品，写他们的活的文学。这样说起来，说破了所谓文学革命，是一个钱不值。简单得很，「白话」！就是「汉字写白话」！就是我们几千年我们老祖宗给我们的语言，活的语言。这个几百年无数的无名的作家做的这些评话、儿歌、情歌、戏曲、小说都是了不得的东西。
所以呢，我们回头来想一想，我们这个文学的革命运动，不算是一个革命运动，实在是一个中国文艺复兴的一个阶段。因此我们常常说说笑话：我们是提倡有心，创作无力；提倡有心也不能说提倡有功。陈独秀、胡适之、钱玄同、刘半农这一班人，都不完全是弄文学的人，所以我们可以说是提倡有心。可是我们没有东西，比如那个时候我写了几首诗，现在我觉得我写诗的时代过去了。我一生只写了两个短篇小说。一个短篇小说，就收在《胡适文存》第一集里面，叫做「一个问题」2，现在看了我都害羞，实在不像样子。一篇小说收在《胡适文存》台湾版的第四集里面，在大陆叫做「胡适论学近着」里面，叫做「西游记里的第八十一难」3，那是我做了一个假古董，实在太寒伧。长篇小说是我在小孩子的时候写的，有一个提倡革命的报，叫做《竞业旬报》，我居然胆子很大，写了一个长篇小说给他们，叫做「真如岛」，内容是什么意思我也想不起来了，是章回小说，是要破除迷信，提倡开通民治的小说，写了七、八回就没了，就放弃了。到后来走上了考据的路，文学这一条路就放弃了。戏剧是写了一个短篇的独幕剧，叫做「终身大事」4，现在看来也是幼稚得很。不过在那个时候，很有许多学堂拿来演，当做一种新剧的独幕剧的教科书，现在回头看看觉得难为情得很。诗、小说、戏剧让给诸位去创作吧，所以诸位先生现在的责任很重。我们这般人现在已经老了！我今年照中国算法已经六十八岁了，就是算足了也是六十六岁半了，过了退休之年了！无论国内国外，大学教授到了六十五岁便是退休之年，我已经过了一年又半，现在应该可以退休了！在创作这一方面，也可以退休了，让给大家来努力向前。
我既然到这里来，也想多说几句话，就是在我们那个时候──四十年前所提倡的新的文学运动，难道单是这一个公式吗？──「汉字写白话」。人家都说胡适之所提倡不过是文体革命而已，这话也不错。我们当初所以能够成功，所以能够引起大家注意，就是我们那时认清楚了，这个文学的革命最重要的是文体的解放，把死的文字放弃了，采用活的文字。这个文体的革命是文学革命最重要最重要的一点。我们抓住了这一点不讲别的，不讲内容，什么内容也不谈，最重要的即先做到文体的革命，这的确不错的。但是，除了文体之外也曾经讨论过（见之于文字的），除了白话是活的文字活的文学之外，我们希望两个标准：第一个是人的文学；不是一种非人的文学；要够得上人味儿的文学。要有点儿人气，要有点儿人格，要有人味儿的，人的文学。第二，我们希望要有自由的文学。文学这东西不能由政府来指导。诸位看看，我们那时代一个《新青年》的同事，他姓周，叫做周豫才，他的笔名叫「鲁迅」，他在我们那时候，他在《新青年》时代是个健将，是个大将。我们这般人不大十分作创作文学，只有鲁迅喜欢弄创作的东西，他写了许多随感录、杂感录，不过最重要他是写了许多短篇小说。他们弟兄是章太炎先生的国学的弟子，学的是古文。
所以他们那个时候（在他们复古的时期，受了章太炎先生的影响最大的时期），用古文，用最好的古文翻译了两本短篇小说──叫做《域外小说集》。《域外小说集》翻得实在比林琴南的小说集翻得好，是古文翻小说中最了不得的好，是地道的古文小说。然而周作人先生翻的，印出来之后总共销了二十一本，内中一本是他自己跑到书店买的。结果，他们觉悟了，古文的时代已经过去了。等到后来我们出来提倡新文艺时，他们也参加了这个运动，他们弟兄的作品，在社会上成为一个力量。但是，鲁迅先生不到晚年──鲁迅先生的毛病喜欢人家捧他，我们这般《新青年》没有了，不行了；他要去赶热闹，慢慢走上变质的路子。到抗战时期前几年，所谓左翼作家同盟组织起来了，那时共产党尽量欢迎这批作家进去，但是共产党又不放心，因为共产党不许文艺作家有创作自由。所以那时候监视他们的人──左翼作家的监视者，就是周起应，现在叫周扬，他就是在上海监视鲁迅这批作家的。诸位如果有机会，我希望有一本书在自由中国可以得到，是值得看看的。这本书在抗战初期出版，是鲁迅死后，他的太太把鲁迅写给各朋友的信搜集起来，叫《鲁迅书简集》；这本书里面几封信值得看看，特别是他写给胡风的四封信，其中有一封信就是鲁迅死之前不到一年写的，是一九三五年（他是一九三六年死的），这封信胡风问他三郎（不知是谁，大概是萧军）应该不应该加入党（共产党）？他说：「这个问题我可以毫不迟疑的答覆你，不要加入！现在在文艺作家当中，凡是在党外的都还有一点自由，都还有点创作出来，一到了党里去就『酱』在种种小问题争论里面，永远不能创作了，就『酱』死了！」「酱」在里面去，这个字用得好极了。底下更值得读了，他说：「至于我呢，说来话长，不必说了吧。」他说：「我总感觉得我锁在一条链子上，锁在一条铁链上，背后有一个人拿着皮鞭子打我，我的工作越努力打的越厉害。」这一段话里，打他的就是现在在大陆搞文艺的周扬──那个时候的周起应。这封信不能不看看。当初我们要的是没有人在背后用鞭子打的，不要人监督的，人人要自由，本他的良心，本他的智识，充分用他的材料，用他的自由──创作的自由来创作。
这个是我们希望的两个目标：人的文学，自由的文学。
今天到文艺协会来，我很高兴。前几年大陆上清算我，一九五一年就清算我，五二年、五四年、五五年大规模的清算我。先从俞平伯的《红楼梦研究》清算起；俞平伯大家都知道，是我的学生，北大的学生，好好先生一个。俞平伯绝对是个最可怜的学者，绝对不是什么危险份子，他们是很清楚的，俞平伯是最可怜啦！一清算就说俞平伯的东西都是从胡适来的，结果第二幕就变成清算胡适的幽灵──胡适的鬼。这是个喜剧啦！到处找鬼，鬼怎么找得到呢？当初这里找，那里找，这一找不得了，不但是《红楼梦》，到处都是胡适的鬼。提到古典文学上有胡适的鬼，提到中国历史上也有胡适的鬼，提到哲学上也有胡适在那里，提到所谓创作的文艺里也有我，甚至语言学里也有我，也有这个宝贝──有这个鬼在里面。结果到处见鬼，闹得天翻地覆。在大陆上所谓清算胡适思想批评的书，我所得到的就有八大本，这八大本我给他算上有三百万字，还有从《红楼梦》问题讨论起的四大本，我在国外仅收到三大本，算来有一百多万字，他们这几年在后期清算我的文章，已经写了三四百万字的东西，这还是精选的。结果呢？这个鬼抓不到，胡适的幽灵抓不到，到处都是！他们实在不行了，便搞第三幕，第三幕是悲剧，惨剧。一抓抓到一个人叫做胡风，假如这个名字的意思是「胡适的风」，那真是该打，该打死！我也不晓得，我从来没有见过胡风这个人，看那个时候的《人民日报》《大公报》，真是可怕。每天，那个《人民日报》只有两张，可以说整个的一张──四面，完全是清算、讨伐胡风的反革命集团的大字。此地有齐如山先生在，那时梅兰芳、程艶秋一般人也都得要写信，都得说是胡风该死，什么反人民，怎么反革命，人人都在写信，什么科学家作家都要写信。这不止一天哪，天天如此，如是搞了几个月。因为胡风是活的，比抓胡适的幽灵有办法，胡风可以说是鲁迅觉悟了的弟子，我看了那时共产党发表的胡风写给他的同志的一百多封信，我虽然不认识胡风，但我认为他应是我们提倡新文学的一个信徒，一个忠实的同志。他尽管有一个时候错误了，走上了所谓左翼作家的路上去，但是他在那个时候，是一个儍子，一个理想主义的儍子。他在共产党底下，要想争取创作的自由，争取文艺创作的自由，他写了三十万字的一个报告，一个说帖，避开了周扬这般人，送给毛泽东，以为毛泽东够资格看得懂他的东西──要争取文艺创作的自由。不晓得毛泽东不够资格，他看也不看，还是批交给周扬他们去办。那么胡风糟糕了。以后清算胡风这一幕，我看了之后，一百分的同情他。天下有这样理想的儍子，在共产党底下，还要希望争取文艺创作的自由，尽管他失败了，我们文艺作家，要想做人的文章，要想做自由的文学，不能不对胡风表示同情。在前几天，诸位看见报纸上，三月十六日这一天，天安门前有一个大会，叫「交心」的大会，──交出心来的大会。大会完了之后要游行，游行是郭沫若、章伯钧两个人领头，扛着「把心交给共产党」的两个大旗子。也是那个时候，三月中，诸位看见美国的《时代杂志》，有一条短短的新闻，就是北平所谓的「作协」那个会所里，丁玲──左翼作家的领袖，有共产党党龄二十年之久的丁玲，跪在文艺作家协会会所的地板上在擦地板。
诸位！我们今天在这个自由世界，要充分用我们创作的自由，我们做点东西──有价值的东西，给世界人士看看。我们是自由世界的自由创作者！诸位谢谢！
四十七年五月四日在台北中国文艺协会讲&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2011看的书电影电视还有玩的</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2012/2011-look-book-film-and-television-as-well-play/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2012 11:57:18 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2012/2011-look-book-film-and-television-as-well-play/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;doomsday(末日侵袭)
非诚勿扰2
让子弹飞
大笑江湖
赵氏孤儿
创·战纪
将爱情进行到底
发条橙
let me in (American)
welcome to rileys
the kids are all right
致命伴侣
预产期 Due Date
国王的演讲 The King&amp;rsquo;s Speech
黑天鹅 Black swan
急速复仇
城中大盗 the town
爱情与灵药 love&amp;amp;other drugs
狼人 the wolfman 20110314
开心鬼上身 车太贤 20110316
女巫的季节 20110317
哈利波特之死亡圣器（上）20110416
黄色20110416
爱，不爱 201104
神奇侠侣 201104
不求回报Cold Spring Picture 201104
婚前试爱 201104
单身男女
新倩女幽魂
倩女幽魂123
速度与激情123
rango 兰戈 20110528
我的黑色迷你裙 20110530
速度与激情45
X战警 第一战
X战警 123
生化危机3 20110724
白夜行20110726
我是传奇
时间旅行者的妻子
大侦探福尔摩斯
求婚大作战sp
源代码
财神客栈
窃听风云2
狂野目标 20111021
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;失恋33天&#34; href=&#34;http://daniex.info/love-is-not-blind.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 失恋33天20111108&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
猩球崛起20111117
钢的琴20111120
我们所知道的生活20111204
魔法奇幻秀20111213
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;金陵十三钗&#34; href=&#34;http://daniex.info/the-flowers-of-war.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 金陵十三钗20111220&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
幸福终点站20111224
美剧英剧：
行尸走肉第一季
权利的游戏第一季
妖女迷行第一季
妖女迷行第二季
吸血鬼日记第二季
吸血鬼日记第三季
生活大爆炸第四季
生活大爆炸第五季
绯闻女孩第四季
绯闻女孩第五季
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;本来想说《裂痕》的，变成说片头的了。&#34; href=&#34;http://daniex.info/damage-teleplay.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 裂痕第一季
裂痕第二季
裂痕第三季
裂痕第四季&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
六尺之下第一季
六尺之下第二季
妙贼警探第一季
妙贼警探第二季
妙贼警探第三季
尼基塔第一季
尼基塔第二季&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日剧：
白夜行
求婚大作战
野猪大改造
海贼王前200集&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩剧：
秘密花园
城市猎人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港剧：
笑傲江湖（吕颂贤）应该是这个版本的第三遍了。
2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巨流河 齐邦媛 201104
娱乐至死 尼尔・波兹曼 201104
九型人格 201105
经济学史300年 201106
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;《货币战争》《货币崛起》&#34; href=&#34;http://daniex.info/currency-war-currency-rise.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 货币战争1 201109
货币战争2 201110&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
欧洲 一堂丰富的人文课 201110
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;浪潮之巅&#34; href=&#34;http://daniex.info/the-top-of-the-wave.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 浪潮之巅201111&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; &lt;a title=&#34;《货币战争》《货币崛起》&#34; href=&#34;http://daniex.info/currency-war-currency-rise.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 货币崛起201111
货币战争3 201111&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
冰与火之歌 权利的游戏201112
乔布斯传201112
2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.31～2.11 春节（张家港）
2.19 兔年梧桐山踏青
3.20 磨房百公里
4.4 东部华侨城大峡谷
4.9 七娘山
4.30～5.1 广州
5.6～9 张家港
5.14 测试部素质拓展 玫瑰海岸
6.4～8 昆明丽江
7.2 梧桐山-二线关-谭仙庙-圆山公园后山-木瓜小屋-三州田-盐田徒步
7.11～17 北京
8.6 大康溪谷溯溪
8.12～13 露营（香港海下湾海岸公园潜浮）
8.27 东西冲穿越
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;关于广州&#34; href=&#34;http://daniex.info/about-guangzhou.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 9.5～8广州&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; &lt;a title=&#34;菲律宾流水账&#34; href=&#34;http://daniex.info/trip-of-philippines.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 9.9～13 菲律宾&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
10.23 光明农场
10.29 西贡村-红花岭-抛狗岭-半云天徒步
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;山友八周年——走进马峦山50公里徒步&#34; href=&#34;http://daniex.info/shanyou8zhounian-50km.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 11.6 山友八周年-走进马峦山50公里徒步&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 1&lt;a title=&#34;第四届徒步穿越丹霞山活动&#34; href=&#34;http://daniex.info/on-foot-through-the-danxiashan.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;1.25～27 第四届丹霞山徒步（韶关）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; &lt;a title=&#34;2011山友山野百里石牛肚-猫耳石-公婆石-十二灶顶&#34; href=&#34;http://daniex.info/2011shanyou-shanyebaili.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 12.9～11 山友山野百里（信宜）蓝坑村-石牛肚-猫耳石-公婆石-十二灶顶-大营坳&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
12.16～17 东部华侨城茶溪谷
&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;&lt;a title=&#34;穿越三水线，我们毕业了！&#34; href=&#34;http://daniex.info/through-the-sanshui-line-we-graduated.html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt; 12.25 三水线穿越&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适：容忍与自由</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/hu-tolerance-and-freedom/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:25:22 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/hu-tolerance-and-freedom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;容忍与自由 胡适&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十七八年前，我最后一次会见我的母校康耐儿大学的史学大师布
尔先生(George Lincoln Burr)。我们谈到英国文学大师阿克顿(Lord Acton)一生准备要著作一部《自由之史》，没有完成他就死了。布尔先生那天谈话很多，有一句话我至今没有忘记。他说，&amp;rdquo;我年纪越大，越感觉到容忍(tolerance)比自由更重要&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;布尔先生死了十多年了，他这句话我越想越觉得是一句不可磨灭的格言。我自己也有&amp;rdquo;年纪越大，越觉得容忍比自由近更重要&amp;rdquo;的感想。有时我竞觉得容忍是一切自由的根本；没有容忍，就没有自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我十七岁的时候(一九Ｏ八)曾在《竞业旬报》上发表几条《无鬼丛话》，其中有一条是痛骂小说《西游记》和《封神榜》的，我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《王制》有之：&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀。&amp;rdquo;吾独怪夫数千年来之排治权者．之以济世明道自期者，乃懵然不之注意，惑世诬民之学说得以大行，遂举我神州民族投诸极黑暗之世界！&amp;hellip;&amp;hellip;这是一个小孩子很不容忍的&amp;rdquo;卫道&amp;rdquo;态度。我在那时候已是一个无鬼论者、无神论者，所以发出那种摧除迷信的狂论，要实行《王制》（ 《礼让》的一篇）的&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀&amp;rdquo;的一条经典！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在那时候当然没有梦想到说这话的小孩子在十五年后(一九二三)会很热心的给《西游记》作两万字的考证！我在那时候当然更没有想到那个小孩子在二、二十年后还时时留心搜求可以考证《封神榜》的作者的材料！我在那时候也完全没有想想《王制》那句话的历史意义。那一段《王制》的全文是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;析言破律，乱名改作，执左道以乱政，杀。作淫声异服奇技奇器以疑众，杀。行伪而坚，言伪而辩，学非而博，顺非而泽以疑众，杀。假于鬼神时日卜筮以疑众，杀。此四诛者，不以听。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在五十年前，完全没有懂得这一段话的&amp;rdquo;诛&amp;rdquo;正是中国专制政体之下禁止新思想、新学术、新信仰、新艺术的经典的根据。我在那时候抱着&amp;rdquo;破除迷信&amp;rdquo;的热心，所以拥护那&amp;rdquo;四诛&amp;rdquo;之中的第四诛：&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀。&amp;rdquo;我当时完全没有梦到第四诛的&amp;rdquo;假于鬼神&amp;hellip;&amp;hellip;以疑众&amp;rdquo;和第一诛的&amp;rdquo;执左道以乱政&amp;rdquo;的两条罪名都可以用来摧残宗教信仰的自由。我当时也完全没有注意到郑玄注里用了公输般作&amp;rdquo;奇技异器&amp;rdquo;的例子；更没有注意到孔颖达《正义》里举了&amp;rdquo;孔子为鲁司寇七日而诛少正卯&amp;rdquo;的例子来解释&amp;rdquo;行伪而坚，言伪而辩，学非而博，顺非而泽以疑众，杀&amp;rdquo;。故第二诛可以用来禁绝艺术创作的自由，也可以用来&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;许多发明&amp;rdquo;奇技异器&amp;rdquo;的科学家。故第三诛可以用来摧残思想的自由，言论的自由，著作出版的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在五十年前引用《王制》第四诛，要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;《西游记》《封神榜》的作者。那时候我当然没有想到十年之后我在北京大学教书时就有一些同样&amp;rdquo;卫道&amp;rdquo;的正人君子也想引用《王制》的第三诛，要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;我和我的朋友们。当年我要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;人，后来人要&amp;rdquo;杀&amp;rdquo;我，动机是一样的：都只因为动了一点正义的火气，就都失掉容忍的度量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己叙述五十年前主张&amp;rdquo;假于鬼神时日卜筮以疑众，杀&amp;rdquo;的故事，为的是要说明我年纪越大，越觉得&amp;rdquo;容忍&amp;rdquo;比&amp;rdquo;自由&amp;rdquo;还更重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我到今天还是一个无神论考，我不信有一个有意志的神，我也不信灵魂不朽的说法。但我的无神论与共产党的无神论有一点根本的不同。我能够容忍一切信仰有神的宗教，也能够容忍一切诚心信仰宗教的人。共产党自己信仰无神论，就要消灭一切有神的信仰，要禁绝一切信仰有神的宗教，——这就是我五十年前幼稚而又狂妄的不容忍的态度了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己总觉得，这个国家，这个社会，这个世界，绝大多数人是信神的，居然能有这雅量，能容忍我的无神论，能容忍我这个不信神也不信灵魂不灭的人，能容忍我在国内和国外自由发表我的无神论的思想，从没有人因此用石头掷我，把我关在监狱里，或把我捆在柴堆上用火烧死。我在这个世界里居然享受了四十多年的容忍与自由。我觉得这个国家，这个社会，这个世界对我的容忍度量是可爱的，是可以感激的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我自己总觉得我应该用容忍的态度来报答社会对我的容忍。所以我自己不信神，但我能诚心的谅解一切信神的人，也能诚心的容忍并臣敬重—切信仰有神的宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要用容忍的态度来报答社会对我的容忍，因为我年纪越大，我越觉得容忍的重要意义。若社会没有这点容忍的气度，我决不能享受四十多年大胆怀疑的自由，公开主张无神论的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在宗教自由史上，在思想自由史上，在政冶自由史上，我们都可以看见容忍的态度是最难得，最稀有的态度。人类的习惯总是喜同而恶异的，总不喜欢和自己不同的信仰、思想、行为。这就是不容忍的根源。不容忍只是不能容忍和我自己不同的新思想和新信仰。一个宗教团体总相信自己的宗教信仰是对的．是不会错的，所以它总相信那些和自己不同的宗教信仰必定是错的，必定是异端，邪教。一个政治团体总相信自己的政治主张是对的，是不会错的，所以它总相信那些和自己不同的政治见解必定是错的，必定是敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切对异端的迫害，一切对&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;的摧残，一切宗教自由的禁止，一切思想言论的被压迫，都由于这一点深信自已是不会错的心理。因为深信自己是不会错的，所以不能容忍任何和自己不同的思想信仰了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试看欧洲的宗教革新运动的历史。马丁路德(Martin Luther)和约翰高尔文(John Calvin)等人起来革新宗教，本来是因为他们不满意于罗马旧教的种种不容忍，种种不自由。但是新教在中欧北欧胜利之后，新教的领袖们又都渐渐走上了不容忍的路上去，也不容许别人起来批评他们的新教条了。高尔文在日内瓦掌握了宗教大权，居然会把一个敢独立思想，敢批评高尔文的教条的学者塞维图斯(Servetus)定了&amp;rdquo;异端邪说&amp;rdquo;的罪名，把他用铁链镇在木桩上，堆起柴来，慢慢的活烧死。这是一五五三年十月二十三日的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个殉道者塞维图斯的惨史，最值得人们的追念和反省。宗教革新运动原来的目标是要争取&amp;rdquo;基督教的人的自由&amp;rdquo;和&amp;rdquo;良心的自由&amp;rdquo;。何以高尔文和他的信徒们居然会把一位独立思想的新教徒用慢慢的火烧死呢？何以高尔文的门徒(后来继任高尔文为日内瓦的宗教独裁者)柏时(de Beze) 竞会宣言&amp;rdquo;良心的自由是魔鬼的教条&amp;rdquo;呢?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本的原因还是那一点深信我自己是&amp;rdquo;不会错的&amp;rdquo;的心理。像高尔文那样虔诚的宗教改革家，他自己深信他的良心确是代表上帝的命令，他的口和他的笔确是代表上帝的意志，那末他的意见还会错吗？他还有错误的可能吗？在塞维图斯被烧死之后，高尔文曾受到不少人的批评。一五五四年，高尔文发表一篇文字为他自己辩护，他毫不迟疑的说：&amp;rdquo;严厉惩治邪说者的权威是无可疑的，因为这就是上帝自己说话。&amp;hellip;&amp;hellip;这工作是为上帝的光荣战斗&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝自己说话，还会错吗？为上帝的光荣作战，还会错吗？这一点&amp;rdquo;我不会错&amp;rdquo;的心理，就是一切不容忍的根苗。深信我自己的信念没有错误的可能(infallible)，我的意见就是&amp;rdquo;正义&amp;rdquo;，反对我的人当然都是&amp;rdquo;邪说&amp;rdquo;了。我的意见代表上帝的意旨，反对我的人的意见当然都是&amp;rdquo;魔鬼的教条&amp;rdquo;了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是宗教自由史给我们的教训：容忍是一切自由的根本；没有容忍&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;的雅量，就不会承认&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;的宗教信仰可以享受自由。但因为不容忍的态度是基于&amp;rdquo;我的信念不会错&amp;rdquo;的心理习惯，所以容忍&amp;rdquo;异己&amp;rdquo;是最难得，最不容易养成的雅量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在政治思想上，在社会问题的讨论上，我们同样的感觉到不容忍是常见的，而容忍总是很稀有的。我试举一个死了的老朋友的故事作例子。四十多年前，我们在《新青年》杂志上开始提倡白话文学的运动，我曾从美国寄信给陈独秀，我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此事之是非，非一朝一夕所能定，亦非一二人所能定。甚愿国中人士能平心静气与吾辈同力研究此问题。讨论既熟，是非自明。各辈已张革命之旗，虽不容退缩，然亦决不敢以吾辈所主张为必是而不容他人之匡正也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独秀在《新青年》上答我道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄙意容纳异议，自由讨论，固为学术发达之原则，独于改良中国文学当以白话为正宗之说，其是非甚明，必不容反对者有讨论之余地；必以吾辈所主张者为绝对之是，而不容他人之匡正也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时看了就觉得这是很武断的态度。现在在四十多年之后，我还忘不了独秀这一句话，我还觉得这种&amp;rdquo;必以吾辈所主张者为绝对之是&amp;rdquo;的态度是很不容忍的态度，是最容易引起别人的恶感，是最容易引起反对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾说过，我应该用容忍的态度来报答社会对我的容忍。我现在常常想，我们还得戒律自己：我们着想别人容忍谅解我们的见解，我们必须先养成能够容忍谅解别人的见解的度量。至少至少我们应该戒约自己决不可&amp;rdquo;以吾辈所主张者为绝对之是&amp;rdquo;。　我们受过实验主义的训练的人，本来就不承认有&amp;rdquo;绝对之是&amp;rdquo;，更不可以&amp;rdquo;以吾辈所主张者为绝对之是&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适1948年在浙江大学的演讲及其他 </title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2011/hus-1948-speech-at-zhejiang-university/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 13:39:37 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2011/hus-1948-speech-at-zhejiang-university/</guid>
      <description>&lt;p&gt;胡适1948年在浙江大学的演讲及其他
段怀清 《社会科学论坛》 2008年第8期&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一
胡适日记中记载了他1948年10月在浙江大学演讲事，一共两则。
第一则为：
1948年10月19日。昨来杭州。昨日到钱塘江上看大铁桥，坐汽车过桥；到萧山境内，始回北岸。此是茅以升、罗英诸君所造。昨日归途游六和塔。在湖上小游。今日下雨，到浙江大学，访竺可桢校长，见竺夫人陈汲女士，见潘渊（企莘）、郑海宗诸友。傍晚游虎跑。
第二则为：
1948年10月20日。上午天晴，雇小船在湖上荡了一会儿，到孤山林社，看看高啸桐遗像。下午两点在浙大讲“自由主义”。下午四点快车回上海①。
从上述日记记载看，胡适杭州之行来去一共三天，18日到杭州并游览钱塘江大桥、六和塔、西湖。19日拜访浙大校长竺可桢及郑海宗等友人。20日上午游湖，下午2～3点半演讲，演讲完后未再停留，直接搭乘4点钟的火车去了上海。
对于胡适这次在浙江大学演讲的内容，胡适日记中没有详述，只说演讲的题目是“自由主义”。而有关这次演讲，胡适在时隔十多年后曾经再次提及：
胜利之后，我到浙江大学去演讲，可桢是浙大的校长，他和他的太太住在礼堂楼上。你想，校长住在礼堂的楼上，他的一切行动都被学生监视住，我就晓得他们是出不来了②。
有关胡适这次浙大之行及演讲，《国立浙江大学日刊》③“校闻”一栏中曾做专门介绍。鉴于此日刊后未曾出版，兹将此则报道摘录如下：
北大胡适之校长昨讲“自由主义与中国”
国立北京大学校长胡适之先生前日来杭，过访本校竺校长，并参观本校。本校当邀胡先生于昨日下午二时公开讲演，届时体育馆内，师生听众，济济一堂。首由竺校长介绍，并谓胡先生二十年前，系本校筹备委员之一。继胡先生于一片掌声中起立，略谓本人向所提倡，皆在解决问题，非讲主义，今此虽道主义，仍在问题索解。自由为义，在于由自，我国盖有悠久之传统。在希腊为自由为字，亦同中国，兼有名辞动词两用。溯人类自有历史以来，自衣食住行以至思想信仰，皆求自由作主，不须仰人。浙大三馆，纪念阳明、黎洲、舜水三先生。阳明之反朱子，黎洲明夷待访之录，与舜水去国，老死日本，皆争自由之表现。东汉，上虞王充（仲任）当神权之世，撰《论衡》八十余篇，一言以蔽之曰：“疾虚妄”，亦皆在求自由。综之，中国史中，自老庄孔墨，中经阮籍、嵇康、范缜、韩愈，以逮宋明诸儒，为争自由而仗义执言，虽一人而往矣，精神皆至伟大。所惜者已往贤哲，过于漠视政治自由，遂致虽倡君主无为之治，而无术以致之。西洋史中，有盎格罗撒克逊民族者，去今不过百年，为政治自由，树之范畴，于今世界受其利，一曰代议制度，一曰成文而可修改之宪法，一曰不记名投票。此虽浅近之论，而古今中外之人，忽之久矣。得盎格罗撒克逊民族而明之，自由之义，得以大彰。抑即在美，访即夙昔尝著自由历史之教师者，行年八十，谓除自由之外，近更得一字，其重要相若，斯曰容忍（Tolerance）。而当今之世，实自由与不自由之争，容忍与不容忍之争。浙大于阳明、黎洲、舜水争自由传统之精神下，对此当前重大问题，应三思之云云。胡先生谈笑风生，记取古今中外诗文史事，如数家珍，杂以诙谑，亦谐亦庄，听之如饮醇醪。凡历一时有半，掌鸣有如春雷声中而毕。同学有邀胡先生讨论者，胡先生以拟乘四时快车赴沪，约以再来云云。
其实，有关胡适此次在浙江大学的演讲内容，不仅被记录并撮要刊载于《国立浙江大学日刊》，而且在当年10月22日的《申报》上亦有简要报道。报道全文如下：
胡适在浙大演讲自由主义与中国
（中央社杭州廿一日电）北大校长胡适于18日抵杭，廿日应浙大校长竺可桢之邀，假浙大健身房演讲，讲题为“自由主义与中国”。胡氏首先解释自由主义为当今世界一种最伟大的运动，继则详述中国古代儒者之自由主义思想，自孔孟以下如王充、王安石、朱舜水、黄梨洲等先贤，其遗著中无不富有自由主义思想，故今之所谓“自由主义”者，实为中国之“土产而非舶来品”，惟虽有“自由主义思想”或“自由主义哲学”，而无政治环境上之自由，则社会仍无自由可言，中国即缺乏此种政治上之自由也。然而欲求得政治上之自由，则必须有一种容忍的精神与之相配合。然后自由主义始能有最完美的发挥。故今天中国要求自由主义之胜利，主要在争取政治上之自由，与培养一般社会之容忍精神。
同日《申报》上，还登载有“胡适函全体立委：建议制定市自治法程序”。向全体立委提交此函的胡适的身份，是平津市民治促进会理事长。
对于上述两则有关胡适在当年10月活动的报道，《胡适著译系年目录》④将其称之为胡适“著译”，显然不妥。尤其是有关胡适在浙大的演讲，只是对其主要内容的撮要报道，而且作者也是“中央社”的记者，而并非胡适本人，因此不宜将此文视为胡适“著译”。
二
胡适的1948年的10月，是在躁动中度过的。9月29日的日记记载，应武汉大学校长周鲠生之邀，胡适同意乘船前往武汉“做几次公开演讲”。当时，胡适因为参加9月23日在南京召开的中央研究院院士会议，正在南京。同日晚，胡适还应邀在蒋介石官邸吃饭，并就国际形势及举荐人才等向蒋“谏言”。 10月1日，胡适、周鲠生等一行搭乘江泰轮前往武汉。从1日离开南京至7日搭飞机返回南京，按照胡适的说法，他在武汉一共“住了三天”。三天当中，他“讲演了十次”。对于这些演讲，胡适个人的感受是：“虽然辛苦，我很高兴，很满意。”或许是为了应证自己的“高兴”“满意”，胡适在当日日记边还附贴一剪报。剪报为1948年10月7日《华中日报》中有关胡适在汉演讲的相关报道。剪报全文如下：
惜别胡适
文化走在政治前面，学者文人走在政府前面，政府才能革新，政治才有进步，这是一般的看法。
在抗战前半期做了四年的驻美大使，驰名世界的历史学者，中国白话文运动的先驱，由老教授而当了全国第一大学的校长，这就是胡适。
如果把他看成了思想家、革命文学家，或者新文化领袖，是会使人失望；用这种尺度来衡量他，对他作严峻的批评，是白费气力的。
他的讲演和他的清畅的文体，都可以表现出他的超人智慧和朴实笃学来，在今天中国我们有一个胡适，这是值得骄傲的！
这篇文稿既是对胡适在武汉几天演讲的思想效果的一个概括总结，又是对胡适作为知识界思想界领袖地位的一种高度赞誉，同时也是对知识分子与政府之间关系的一次提示。10月13日胡适离开南京，14～17日在上海，18～20日去往杭州，并在浙江大学演讲。20日～21日又到上海，到合众图书馆查阅各种《水经注》抄本。22日从上海飞回北平（北京），28日应邀与蒋介石共进晚餐，“今夜总统蒋先生约我吃饭，我很质直的谈了一点多钟的话，都是很逆耳的话，但他很和气的听受”⑤。这些“逆耳的话”，胡适一共列举了十条，附在当日日记后面。1948年10月的最后一天，胡适难得地奉献给了“学术”，“翻看北平图书馆所藏四明卢氏（抱经楼）书目两种”。此距离胡适12月15日乘专机离开北平（北京），仅一个半月。此后，胡适基本上陷入到时代动荡政治变局的旋涡之中，尽管也一再努力挣扎，冀望挽救危局，但终归失败。
即便如此，1948年的10月，还是为我们提供了胡适离开大陆之前的一些思想信息，尤其是他在浙江大学就“自由主义与中国”所进行的演讲（胡适在武汉大学的演讲限于资料文献之不足，此不追述），直接与胡适50年代以后直至去世的思想动向启承衔接。
1958年12月16日，自美来台后的胡适在与人谈话中再次提及与浙江大学那次演讲内容相关的细节，即他与康乃尔大学历史学教授伯尔（George Lincoln Burr，1857～1938）就“自由与宽容”所进行的一次谈话。谈话中伯尔教授的那句感叹，即“我年纪越大，越觉得容忍比自由还更重要” （Tolerance is more important than freedom）。这句话三个月后出现在胡适的《容忍与自由》一文中，并成为这篇被殷海光称为“近四十年来最伟大的思想文献”中最基本的思想观点支撑。换言之，实际上胡适50年代直至他去世时期的指导思想，即“容忍与自由”协调平衡的思想，在他40年代末期已经蔚然成形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三
但1948年10月20日在浙江大学就“自由主义与中国”进行演讲的胡适，尽管在五四时期的自由主义思想中增加了对“宽容”（容忍）的诉求，但细究之下就会发现，40年代末的胡适所倡导的自由与宽容，与50年代和60年代初所倡导的自由与宽容之间，是存在着一些差别的。简言之，在浙大演讲时的胡适尽管在自由之外也注意并强调了“宽容”，但胡适这里所谓“宽容”，其实是对“独裁”“&lt;strong&gt;”的权力当局的一种温和的呼吁乃至劝诫，换言之，这里所谓 “宽容”，是希望最高当局或者当政者对自由思想主张和言论主张的一种“宽容”，是在一个极度混乱甚至江河日下的动荡时局中对当局者的一种励精图治的提醒，当然也是为自由主义在中国的生存现实所做出的一种个人努力。
但十年之后，一切都发生了变化，从大陆败退到台湾的蒋家政权经过最初的动荡，已经基本趋于稳定，而台湾知识界思想界，尤其是《自由中国》，对民主自由思想价值的倡导传播，直接导致了自由主义知识分子与台湾政治权力当局之间的冲突渐趋紧张甚至白热化。而作为在大陆和台湾倡导自由主义思想的“先驱”的胡适，此时又不得不自美来台，出任台湾中央研究院院长。这是一个看上去在50年代的台湾最为适合胡适来主持的“机构”：一方面这是知识界学术界思想界领袖人物的中心，而胡适成了主导这样一个中心的中心；另一方面，中央研究院又是一个依靠政府财政拨款的“机构”。但诸多证据表明，胡适在中央研究院院长任上并没有与当局产生激烈矛盾冲突，但作为《自由中国》杂志社的发行人的胡适，无论是他自己当初为这个杂志所拟订的几条基本原则，还是后来杂志实际传播的思想，与50年代台湾高压&lt;/strong&gt;的社会政治现实之间的矛盾冲突日益明显。也就是在这样的时代语境和个人思想语境中，胡适先是在1959年的3月给当时主持《自由中国》杂志的雷震写了一封信，并写了一篇文章。文章刊登在《自由中国》第二十卷第六期上，信件则刊登在第七期。这篇文章，就是《容忍与自由》。而在此文完成发表后8个月左右，在《自由中国》成立十周年纪念会上，胡适又做了一次同名演讲。
与他在浙江大学就“自由主义与中国”这一主题展开分析演讲所不同的是，胡适在十年后的文章和演讲中所提出来的是“容忍与自由”，无论是在同名文章中，还是在同名演讲中，胡适有意无意之间，将自由放在了容忍之后。这当然不会只是一种修辞上的调整，也不仅仅是一种思想上的调和折中。无论在稍前的文章中还是在稍后的演讲中，胡适都突出地强调了这样一个观点：我总以为容忍的态度比自由更重要，比自由更根本。我们也可以说，容忍是自由的根本。社会上没有容忍，就不会有自由。无论古今中外都是这样：没有容忍，就不会有自由。
初略一看，胡适这里所强调的“容忍”，似乎与胡适40年代末在浙江大学所作的演讲中提倡的“容忍”原则没有什么差别，其实差别不仅存在着，而且也是明显的。一个显而易见的事实是，40年代末的胡适所提出的“容忍”原则，更多是向着当时的权力当局所发出的呼吁。而可以作为上述观点的一个注脚证据的是，胡适当时不仅屡向蒋介石“谏言”，而且还一度有意筹组一个第三势力的&lt;strong&gt;，后来他还曾向蒋介石建议从国民党中分化出来形成两三个新的&lt;/strong&gt;。而胡适1948年前后看似“清闲”的四处演讲，却是发生在一个中国政局正面临急剧变化的关键时刻。作为中国自由主义知识分子领袖的胡适，这时却显得如此“悠闲”，大谈“自由主义”，并呼吁当局能够对不同思想言论表现出大度宽容，其背后究竟潜隐着怎样的个人与时代的思想暗流，尚待进一步考究。但至少有一点是清楚的，那就是40年代末的胡适，跟当时急剧变化的时局一样，也处于一个重要的选择关头。1948年12月4日的日记中，胡适甚至公开表示了自己可能离开学术界直接投身政治的打算：
晚上公宴钱端升，主人是北大的行政首领居多，故我们大谈。我最后说，我过了十二月十七日（五十周年纪念日），我想到政府所在地去做点有用的工作，不想再做校长了。不做校长时，我也决不做《哲学史》或《水经注》！至于我能做什么，我自己也不知道⑥。
这则日记多少反映出40年代末胡适思想的一些“蛛丝马迹”，这样的“蛛丝马迹”与他在浙江大学乃至武汉大学的演讲联系起来，大体上可以揣测出胡适在当时急剧动荡的时局中通过在大学中积聚人气以图有所作为和将来的“意图”。20年代《学衡》之后，胡适与以东南大学、中央大学以及浙江大学为基地的 “东南学派”或者现代保守主义知识分子群体就结下了“嫌隙”。这种嫌隙甚至成为他与梅光迪两人之间继续保持同乡、同学情谊和思想对话交流的障碍。而无论是 20年代初胡适来刚刚更名的东南大学的演讲，还是1948年10月来浙江大学的演讲，胡适在演讲地都没有得到那种习以为常的“欢迎”，也没有热闹的迎来送往。尤其是在浙江大学的演讲，胡适日记中记载仅仅拜访了几位友人，可见当时的浙江大学对胡适的到来并非如浙大日刊中所宣扬的那样“热情”。而胡适明知浙江大学不会热情地期待并欢迎他的到来，却依然前往，又并非怀旧，其背后可以揣测的因素，无非是借此进一步扩大自己在当时知识界学术界的影响，为正在准备进入政界拉抬声势、蓄积力量而已。而后来美国国务卿艾奇逊在检讨美国在中国政策的失败时所提出的没有及早大力支持中国的“民主个人主义者”，与胡适40年代末期所表现出来的种种作为之间，是否存在着某些关联性，确实值得思考探究。
而50年代初期在美国的寓公生活，又显然远非胡适所能接受。而要去美至台，胡适一个不得不面对的困境，就是他的知识界思想界领袖的身份、自由主义知识分子先驱的身份，必然与蒋氏父子当时在台湾推行的高压政策相冲突。如何有效化解上述冲突，实际上成为了来台之后的胡适是否会动辄得咎的一个标杆。一边是像雷震这样更为极端的自由主义知识分子，另一边是宪政时期并未如期而至而训政时期又迟迟没有终结的党国一体的政治现状，面对如此局面，胡适最终在50年代末提出了他的“宽容”与“自由”统合论思想。而这里所谓“宽容”，不仅是一种政治上的呼吁，更有对自由主义知识分子自身思维方式和思想成果的警示与告诫。在《容忍与自由》一文中，胡适并没有如那些极端自由主义知识分子所期待的那样，对自由的价值意义及对当时台湾社会现状和未来的贡献进行新的阐述，而是转而大谈自由主义知识分子自身也有可能成为以自由的名义来干涉甚至压制他人的思想自由的“言论压迫者”，并对此提出了高度警惕。
这种思想，究竟是胡适40年代以后直至去世期间思想上的一个进步或超越飞跃，还是一种迫于现实而不得不做出的思想上的调和折中，无疑是还需要进一步探究思考的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注释：
①⑤⑥曹伯言整理：《胡适日记全编》(第7卷)第720～721、722、726页，安徽教育出版社2001年版。
②胡颂平编著：《胡适之先生晚年谈话录》第245页，新星出版社2006年版。
③1948年10月21日，复刊新58号。
④季维龙编：《胡适著译系年目录》，安徽教育出版社1995年版。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>创业搭档的性格配方</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/partner/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 09:57:41 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/partner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;文/黄德华，浙江大学MBA客座教授&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;有人说做生意简单嘛，就是好项目加上充足的资金，不过他忘了还有关键的一点——好搭档！一个好汉还三个帮呢，所以找到志同道合、互补互助的伙伴，搭建高效稳定的创业搭档团队，才是创业成功的有力保障。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;人们在选朋友时，往往倾向于和自己类似的人，这叫物以类聚人以群分。相似的价值观是人们相互吸引的主要因素，使得大家相处更为融洽，但若选创业搭档，则是在目标与价值观一致的前提下，互补最好。不同风格相处虽然难度大，工作效率会因讨论而有所下降，但是创新度与活力会更高，而且不容易走极端。正因为两个人不一样，互相才能冷静清醒地看到对方的缺点和优点，而不至于总是“惺惺相惜”却难免功败垂成。这同时也意味着：会时刻有一个人不断提出反面意见，双方在争论和探讨中更成熟地考虑问题；在一个人头脑发热时，另一个人能保持足够的清醒；当遭遇一个人不擅长的问题时，另一个人可能恰恰可以轻而易举地解决。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;一个好汉三个帮&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;道理说明白了，就得想想解决办法了。我们通过对企业高层管理者与创业成功的团队研究发现，成功创业好搭档必须具备三个核心条件：1、与自己的价值观类似（志同道合），2、能力卓越并能互补，3、行为个性风格差异但能相互珍惜。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;过去对这方面的研究常常只是简单的二分法：内向与外向性格互补，在分工上也是主内主外这么简单。老板对外，专责是战略谋划、开疆拓土；“内当家”主内，专责部署落实、守土安邦。当然这样的划分也不是不可取，比如海尔的张瑞敏与杨绵绵、华为的任正非与孙亚芳、娃哈哈的宗庆后与杜建英、阿里巴巴的马云与何一兵等都是范例。但是随着创业初期的成功以及时代竞争的加剧，三元乃至四元风格的创业团队开始不断涌现，而再以简单的二分法区分就显得不合时宜了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;为了能更通俗易懂地描述各种风格的创业者，我决定用简单易懂的四种动物来对中国企业的创业团队和中国历代王朝的开国团队进行观察、收集、分析与归纳整理，也就是所谓的TOPK技术，就是Tiger（老虎）、Owl（猫头鹰）、Peacock（孔雀）与Koala（考拉）。还是遵照“一个好汉三个帮”的智慧，如果自己是老虎，就需要猫头鹰、考拉与孔雀的帮助，以此类推。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;T（老虎）型的管理者的口号是“我们现在就去做，用我们的方式去做”，他们做事当机立断，大部分根据事实进行决策，敢于冒风险，在做决策前，会寻找几个替代方案，更多地关注现在，忽视未来与过去。对事情非常敏感，而对人不敏感，属于工作导向型，注重结果而忽视过程，工作节奏非常快，因此也很容易与下属起摩擦。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;O（猫头鹰）型的管理者非常崇尚事实、原则和逻辑，他们的口号是“我们的证据在这里，所以我们要去做”，他们做事情深思熟虑，有条不絮，意志坚定，很有纪律性，很系统地分析现实，把过去作为预测未来事态的依据。追求周密与精确，没有证据极难说服他们。他们同样是对事情非常敏感，而对人不敏感，也属于工作导向型，但特别注重证据，决策速度比较缓慢，为人很严肃，难以通融。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;P（孔雀）型的管理者则是热情奔放，精力旺盛，容易接近，有语言天赋，擅于演讲，经常天马行空，做事比较直观，喜欢竞争，对事情不敏感，而对人则很感兴趣。他们更关注未来，更多地把时间和精力放在如何去完成他们的梦想，而不关注现实中的一些细节。行动虽然迅速，但容易不冷静。喜欢描绘蓝图，而不愿意给员工实在的指导与训练。与员工谈工作时，思维属于跳跃式，员工经常难以跟得上。员工得到的多是激励，而不是具体指导。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;K（考拉）型的管理者喜欢与别人一道工作，营造人与人相互尊重的气氛。他们决策非常慢，总是希望寻求与相关人员达成一致意见。他们总是试图避免风险，办事情不紧不慢，对事情不敏感，而对人的感情很敏感。他们是关系导向型，很会从小处打动人，为人随和而真诚。非常擅于倾听，属于听而不决的，也很少对员工发怒，员工很喜欢找他们倾述，但他们优柔寡断。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;四种类型各有千秋，而我们从成功创业的企业来看，其团队则多是四种类型的综合体。比如史玉柱的第二次创业成功，主要核心创业搭档有：史玉柱（老虎）、陈国（考拉）、刘伟（猫头鹰）与程晨（孔雀）。马云的第一次创业之所以可获得推进，关键是2000年的核心搭档组合：马云（孔雀）、关明生（考拉）、蔡崇信（猫头鹰）与孙彤宇（老虎）。柳传志创业虽然在1984年核心搭档组合是三人：柳传志（孔雀型老虎）、倪光南（猫头鹰）、李勤（考拉），但是在1988年引进了一大批大学毕业生，其中有两位成为了现在联想的领军人物，其中杨元庆属于老虎型猫头鹰，而郭为属于老虎型孔雀。复星郭广昌的创业核心搭档则是：郭广昌（猫头鹰）、王群斌（考拉）、梁信军（孔雀）、范伟（老虎）。携程网创业搭档被朱瑛石称为第一团队：梁建章（猫头鹰）、季琦（孔雀）、沈南鹏（老虎）与范敏（考拉）。这样的成功创业好搭档的四元例子数不胜数……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;运用法则&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;TOPK技术看似非常简单，不就是四种动物的特性嘛，但在具体运用的时候，还是需要特别注意以下几个问题：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;1．每种个性行为风格的人都可以创业，也都可以获得成功。如老虎型的宗庆后、猫头鹰型的鲁冠球、考拉型的徐传化与孔雀型的马云。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;2．每种个性行为风格的人都可以当一把手，并获得成功。如银行家约翰•皮尔庞特•摩根是指挥官风格的典型，属于老虎型风格；约翰•洛克菲勒体现了下棋者风格，属于猫头鹰型风格；沃尔玛的创始人萨姆•沃尔顿属于倡导者风格，属于考拉型风格；安德鲁•卡内基的生涯提供了传播者风格，属于孔雀型风格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;3．创业者要知道自己的个性行为风格，并与搭档达成协议，自觉区别互动。同时如果创业者熟悉TOPK技术，并有意识地调整自己个性行为风格，那么这家企业不仅创业可以成功，而且有了基业卓越乃至长青的基因。那些极具影响力的成功人士都是个性行为风格在不断调整的，无论是自觉还是不自觉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;4．自觉运用比不自觉运用的成功率要高。如携程网的创业团队，他们一开始就寻找四人组合团队。梁建章：偏理性，眼光长远，喜欢用数据说话，为猫头鹰型风格；季琦：偏感性，有激情，锐意开拓，直爽，讲义气，为孔雀型风格；沈南鹏：风风火火，老练果断，为老虎型风格；范敏：方方面面的关系处理得体，为考拉型风格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;5．不是四个行为风格的人全部到齐后才创业。现实中更常见的是边创业边物色，当不能尽快物色到合适伙伴的时候，就得让自己有意识地扮演两种或三种来弥补。一般情况下，如果自己是猫头鹰型，需要找孔雀作为创业好搭档，接着引进老虎作为合作伙伴，最后引进考拉，尤其是公司已经达到20人以上的规模。比如作为孔雀的刘邦，先是与考拉型的萧何创业，之后是老虎型的韩信加入，最后是猫头鹰型的张良加入。而在微软，猫头鹰型的比尔•盖茨与考拉型的保罗•艾伦在1975年创业，孔雀型的史蒂夫•鲍尔默在1980年才被引进，老虎型的杰夫•雷克斯则在1981年被引进，也就是在企业成立6年后才完成四人组合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;6．不是一定要在创业初期就追求四人组合，只要比竞争对手的核心创业团队多一种行为风格就可以。这种多一种行为风格可以通过内部训练拥有，也可以外部寻找得到。回顾历史，周武王就是凭借两元组合战胜了商纣王一元组合，商汤王则是三元组合战胜夏桀与夏伯的二元组合，刘邦四元组合则战胜了项羽的二元组合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;7．不是只要有了老虎、猫头鹰、考拉与孔雀四个核心创业人物，创业就一定可以成功。创业成功有很多因素，但是用TOPK技术来有意识地寻找创业搭档，那创业的成功率就可以提高，而且有时在其他条件与竞争对手差不多的情况下，TOPK组合就成了创业成功的关键条件。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;美国马凯特大学企业家精神研究中心对2000家企业进行研究，发现94%的高成长企业都是由合伙人共同组建，而且其中70%以上有三位以上的创建者。当然合伙关系的失败也会让合伙人及其企业损失严重，因此创业者需要更深入地了解自己和每个创业搭档的个性行为风格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;总的说来，TOPK技术可以帮助人们了解并利用自己的优点，客观地看待自己的缺点，重视搭档喜欢的东西，消除让大家难以合作的“盲点”。创业搭档相互讨论各自的行为风格，尽量读懂彼此，预知对方行为，之后达成协议，区别互动，这就是创业成功的起点与内在动力源泉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你想成为自己的老板么？——让你不断前进的八个秘诀（下）</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/be-your-own-boss-2/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 11:50:55 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/be-your-own-boss-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h2&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: normal; font-size: 13px;&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;So You Want to Be Your Own Boss…&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;8 tips to get you going, even if you don’t know where to start&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #3366ff;&#34;&gt;（昨天译完前面四点，今天续昨天搞定其余部分。）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、 了解自己的个人财务并选择合适的方式投资自己的事业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个企业家，私人生活和事业是交织在一起的。你极有可能成为自己的第一个，甚至是唯一的一个投资者。因此，对自己财务情况有深入了解，并且能够跟踪它，是在寻求外部资金投入之前的必要步骤。建议设立私人的资金账户管理体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在建立自己的事业计划的时候，需要考虑自己在构建的事业类型——最求精神愉悦的事业（&lt;strong&gt;lifestyle business&lt;/strong&gt;）、营销业务、高科技事业。根据不同的情况，你需要不同的数额的投资去发展这个事业，然而，这和你接受什么样的钱无关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、 构建一个支撑事业的社交网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你已经构思好事业的内容，现在，就需要去培养支撑这个构思的社交网络。这个网络包含事业的拥护者，顾问，合伙人，同盟者，投资人。当你对自己的事业充满信息，别人也会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-当参与到一个社交网络活动中时，询问别人，他们认为你如何做能够服务于他们。关键是多听，而不是宣传自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-不论参与到什么样的团体中，慷慨些，帮助别人，免费向别人作介绍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-在成为一个慷慨的领导人后，当有人需要你帮助和你的服务，或是听到其他人需要你的服务时，你将是第一个被想到的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、 销售创造的价值&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管我们每天购买商品和服务，但是，人们不希望被“卖”。专注于服务他人。服务得越多赚的越多。考虑你的客户的时候，问问自己：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-我能给他们什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-怎么样让他们达到自己的追究？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-这可以帮助你找到新的磨练产品和服务的方法，并提供更多的价值，而您的客户会感激你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8、广播自己&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坦然地、自信地去介绍你是谁，你在做什么。接受并使用最有效的网上工具（Twitter，Facebook，YouTube，LinkedIn ps：围脖，人人，优酷…）传播你的新闻。在网上中指出任何你认为能吸引别的的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管网络在现今生活中是必要地，但是不要低估其他的方法。文字营销，网络和网站营销，人际关系，blog，邮件，演讲，报纸，还有古老的但依旧必不可少的电话等方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——————————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你实践了这些方法，你会在自己做老板的路上走的不错。记住，你不是一个人。如果你想做自己的老板，但依旧觉得困惑，用各种方式去主动接触其他企业家。你会惊讶于你手中这些无价的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/be-your-own-boss-2.html/attachment/20070331170134686&#34; rel=&#34;attachment wp-att-346&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-346&#34; title=&#34;20070331170134686&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/20070331170134686.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;450&#34; height=&#34;355&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>