<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>采购 on Daniex </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://www.daniex.tk/categories/E98787E8B4AD/index.xml/</link>
    <language>zh-cn</language>
    <author>Daniex</author>
    
    <updated>Thu, 08 Jul 2010 04:16:38 &#43;0000</updated>
    
    <item>
      <title>企业管理的采购管理及采购流程技巧</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/purchasing-management/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2010 04:16:38 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/purchasing-management/</guid>
      <description>&lt;p&gt;现代企业面临着需求多样化和个性化的双重挑战，需要物料的采购和供应环节能够满足生产过程对物料柔性（多样化）和刚性（质量）的需求。对于制造企业而 言，为销售而生产、为生产而采购是一个环环相扣的物料输入输出动态过程，依次构成了采购流程、生产流程和销售流程。从物流角度看，最初的采购流程运行的成 功与否将直接影响到企业生产、销售的最终产品的定价情况和整个供应链的最终获利情况。企业的采购流程的“龙头”作用不容忽视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，当今不少企业采购流程却不尽科学、采购机制不尽合理，不利于生产和销售，必须用IT技术加以解决。信息不畅和采购模式落后是企业采购存在的根本问题。由于体制、机制等方面的原因，传统采购存在着许多与现代采购要求不相容的地方，影响了采购的效率和有效性，主要包括：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;信息不能共享。&lt;/strong&gt;由于组织之间信息私有化、未经集成，采购信息没有实现有效共享，包括采购方与供应方之间、企业采购部门与相关部门之间以及管理者与实施 者之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;采供双方未建立稳定的协作关系。&lt;/strong&gt;这是旧的采购模式造成的，它们以临时的或短期的合作机制为主，造成了竞争多于合作，进而导致了采购过程的不确定性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与预测和物料需求计划结合不紧&lt;/strong&gt;，即不能有效根据生产需要组织采购，实现物料的供应计划与当前需求的平衡，并与企业的库存投资和策略相一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无法跟踪采购情况&lt;/strong&gt;，包括请购单处理、采购单处理、询价单报价单处理；运输处理、收货处理、质量控制等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺乏制约&lt;/strong&gt;（采购事务的授权、签发、批准、执行和纪录没有进行职务分类），容易导致暗箱操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺乏对供应商的评价和管理&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，由于不通畅的信息以及落后的采购模式，在市场需求发生变化时，采购方不能改变已经提供给供应方的采购合同，企业响应用户需求的能力迟钝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;协同采购——解决采购问题的有效模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的采购模式不能适应现代企业发展的要求，必须用新的采购模式――协同采购取而代之。这种新型采购模式采取供应链管理策略，改进了与供应商之间的关系，强调协同的理念，而且，随着采购的品种、数量和频率的增加，协同 的作用将越发明显，包括：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;企业内部协同&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业要实施高效的采购行为，需要企业内部各业务部门的协同配合，包括设计开发部门、生产部门、销售部门、财务部门等，并适时进行相关数据的维护，如物料、 供应商、采购价格等，只有这样才能以合理的价格采购到所需的物料、合适的数量并实施正确的交付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;企业与外部的协同&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采购不仅需要企业内部的协同，更需要与外部的协同，即与供应商在库存、需求等方面信息的共享。企业可以根据供应链的供应情况调整计划及执行的过程。同 时，供应商可以根据企业的库存、计划等信息调整供应计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实现从“为库存采购”到“为订单采购”的转化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在供应链管理条件下，采购活动以订单驱动方式进行，这种方式可以准时响应客户的需求，降低库存成本，进而改变了传统的以库存补充为目的的采购模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 加强对外部资源的管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有效的外部资源管理可以建立一种新的不同层次的供应网络，减少供应商数量，与供应商建立一种长期的、互惠的合作关系，进而摒弃传统采购管理的不足：缺 乏合作、缺乏柔性和对需求的快速响应能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IT技术为采购问题的解决提供了强有力工具&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有效利用协同采购模式解决企业管理中的采购问题，必须依赖于强有力的技术手段。IT技术与先进管理模式（特别是ERP）的结合有效解决了采购问题。据统计，IT技术的应用通常能够获得5％～40％的总节约，而典型的成本下降范围是15%～20％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;设置流畅的采购流程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采购流程包含了为生产需要而选择供应商并购买物料所涉及活动的业务过程。通畅的业务流程是保障高效采购的基础，它应具备优化、无冗余、并行作业的基本 属性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;搭建合理的组织结构&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;优秀的采购流程需要有相应的组织结构来支撑，这种组织结构应是扁平化的，并支持先进的采购模式，如集中采购、分布式采购等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对采购数据实施管理是信息快速传递、共享的基础。采购数据主要包括物料数据、供应商数据和采购价格数据。应该建立对采购数据的唯一性录入、动态更新和 维护的机制。健全的采购数据可以快速地寻找并评价供应商、询购、形成采购订单、审批、跟踪采购情况。图3是利用采购数据快速形成采购订单的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/purchasing-management.html/attachment/20100708115504280&#34; rel=&#34;attachment wp-att-202&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-202&#34; title=&#34;20100708115504280&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/20100708115504280.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;503&#34; height=&#34;326&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 与相关业务功能集成&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物料采购与销售、生产、库存、财务、质检、供应等多个业务环节紧密相关，需要得到相关部门的配合。因此，数据的共享和业务的集成对于实施协同采购模 式是必须的和基本的。如图4可以看出采购与销售、物料管理、财务的集成机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/purchasing-management.html/attachment/20100708115539717&#34; rel=&#34;attachment wp-att-203&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-203&#34; title=&#34;20100708115539717&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/20100708115539717.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;497&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 基于IT应用的几种优秀采购方式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IT技术在企业采购的广泛应用，为开发新型、高效的采购方式提供了可能，这些采购方式的应用对提高采购效率效果将发挥重要而深远的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;集中采购&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;集中采购是相对分散采购而言的，即采购组织为多个企业实施采购，这种形式适用于集团企业。如惠普公司运用信息技术重建采购流程，总公司与各制造企业使 用一个共同的采购软件系统，虽然各部门仍然像过去那样自己订货，但因为使用了统一的标准的采购系统，总部可以全面掌握需求情况，并派采购部与供应商谈判， 签订总合同，大大降低了采购成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全球采购&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全球采购在地理上更加拓展了集中采购的范畴，它打破和淡化了时间、空间的限制，实现了跨国间的询价、报价、样品传递、订单下达、关税上报等操作，企业 可以在全世界范围内寻找原材料和零部件来源。这种采购形式是企业间相互依赖、相互作用和相互制约特征日渐明显的产物，满足了大型企业全球化战略的要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在线采购&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为全球采购的具体形式，在线采购为采购人员提供了一个快速降低采购成本的系统工具，即通过Internet可以在全球范围内即时地同供应商进行通信 和交易。在线采购将作为采购商和供应商“双赢”的新型采购形式，主要有卖方系统、买方系统和第三方系统3种形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;准时采购&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;准时采购是为适应准时生产系统（JIT）的需要而形成的，即供应商有能力“在需要的时候，向需要的地点，以可靠的质量，向生产企业提供需要的物料”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/purchasing-management.html/attachment/20100708115553131&#34; rel=&#34;attachment wp-att-204&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-204&#34; title=&#34;20100708115553131&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/20100708115553131.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;503&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信息来源：赛迪评测&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者：赛迪评测信息化方案评估中心 叶宜强&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中小企业采购问题及解决方案（下）——方案篇</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/purchasing-problem-solving/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2010 07:22:48 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/purchasing-problem-solving/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在网上看了N多文章，各家所述各有所长，角度不一。要综合整理到一篇文章，那文章会又臭又长。这里我就用一条主线，将相关的各观点连接起来，删去不合理，或是重复的内容，与大家分享。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(一) 提高对采购管理的认识
通过对项目采购管理中部分环节的控制，能有效的降低采购成本，从而使项目资金达到最优的配置，用有限的资金获取尽可能多的资源，降低企业运营成本。同时，通过规范的采购管理，能够使员工充分发挥自身能力，用更少的时间完成相应采购任务。管理层要着眼于企业的发展，从宏观层面审视采购内部控制管理工作，并纳入重要的企业议事日程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(二) 建立完善的采购管理流程
1、 规范采购流程，一般的有：申请采购——审核——询价——选择供货方——下单——验货——入库。
2、 对采购活动进行严格的控制。明确分工，采购过程中所有参与人员的工作内容和职责区分清楚。采购需按流程执行，不得跳过某个部分；采购人员履行自身职责，避免越权问题；规定采购结算时间，及时对账。
3、 加强资产控制。 建立健全资产管理的内部控制制度，在物资采购、领用、销售及样品管理上建立规范的操作程序，维护安全。对资产的管理与记录必须分开，以形成有力的内部牵制，决不能把资产管理、记录、检查核对等交由一个人来做。要定期检查盘点，以揭露问题和促进管理的改善及责任的加强。不定期地突击检查，督促管理人员和记录人员保持警戒而不至于疏忽。
4、 保持财务资料完整。企业管理，特别是有效的财务管理，必须要有完整的财务资料，以帮助管理者分析过去和预测未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(三) 建立良好的供应商管理体系
1、 正确选择供应商。最合适的供应商应具备很多条件，能提供合适的品质、充分的数量及准时交货，合理的价格以及热情的服务，应该是共同的要求。
2、 考评供应商业绩。企业可依据自身的需要合理建立指标，对供应商进行评审。这些指标包括质量、价格、交货时间、合同完成率，指标真正发挥作用在于历史数据的收集、整理及数据的真实性。
3、 保持供应商之间适度竞争。现代管理的趋势是减少供应商，并建立互信、互利、互助的长 期稳定合作伙伴关系。好处是：简化采购计划及调配；可以形成经济采购批量，争取优惠；减少供方的专用工艺装备费用；简化运输管理；减少库存，从而有利于控制质量，降低成本。供应商也会因为没有竞争的压力而形成惰性，不去提升产品品质、提高自身管理。
4、 构建与供应商的战略合作伙伴关系。采购管理的贡献并不是采购中价格方面的节省，更重要的是它还可以使企业与供应商建立联盟，以缩减新产品的开发成本与时间。同供应商建立长期良好的伙伴关系，实施一定程度的纵向整合，形成“虚拟式”的企业联盟，使企业得到长期稳定的物资供应和及时回馈的市场信息。
&lt;a href=&#34;http://daniex.info/purchasing-problem-solving.html/xinsrc_582070412141523481592&#34; rel=&#34;attachment wp-att-196&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-196&#34; title=&#34;xinsrc_582070412141523481592&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/07/xinsrc_582070412141523481592.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;203&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中小企业采购问题及解决方案（上）——问题篇</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/purchasing-problem/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2010 14:18:29 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/purchasing-problem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;18省面相中小企业，要立足于采购这一企业运作重要领域，需要对中小企业采购现状进行信息搜集、整理并分析，才能够更好的服务于中小企业。鄙人现对网上有关资料进行分析整理，陈述如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采购是公司生产产品及维护正常运作而必须消耗的物品及必须配置的设施的购入活动的总称，是公司成本控制的重点。很多企业利润难以有大幅度提高，除了市场销售因素以外，最根本的原因常常是采购上的问题。传统的采购模式往往制约了企业进一步寻找质高价廉商品的进货渠道，从而导致了企业的产品没有竞争力。无论是公司管理者还是财务部门，对采购工作存在的风险都有着非常敏感，这不仅因为采购是直接影响生产成本的主要因素，而且采购活动中存在很高的人为欺诈的可能。而现今的不规范采购有些什么样的问题呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是公司采购流程管理方面的问题，这类问题有多方面的表现：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、  老资格采购员的“灰色交易”；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、  因部分采购人员的离职或新进采购人员对于采购渠道和经验上的不足所造成的“随意性采购”、“购进货物高价质次”、“采购渠道不稳定”、“采购货物难以及时送达”的问题；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、  没有专门的职能部门对公司采购活动进行全盘控制；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、  没有有效的采购控制制度对公司采购工作进行规范和约束；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、  没有相应的事前控制措施, 即未经批准即可办理采购业务或采购业务发生后办理补批手续；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、  采购单价与市场行情不尽相符, 正面评价有议价不力情形, 负面评价有人为欺诈可能；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、  采购员持有大笔公司现金流转，且未能进行清帐（其中一人一次借支5万元采购工程物资，后来采取多种措施都未有有效的凭据平衡此帐），财务上隐藏着很大的风险；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、  采购员有跨月或跨数月的采购报帐（有的采购单据两三个月后才报帐），月结供应商送货单据有遗漏或跨月甚至跨两三月入帐等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9、  无法实现异地办公，相关管理和业务人员出差频繁，导致很多业务不能及时进行和完成，在客观上大大降低了采购效率；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10、 重复劳动，信息利用率低；采购流程中各部分单据信息等不能进行信息的同步共享和利用，造成各个环节都需要重新完成业务处理，无效的和重复的劳动较多；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11、 缺乏有效的综合统计、分析工具；企业的采购数据难以汇总分析，不利于预测和控制采购中出现的突发性问题，由于采购系统缺乏管理和控制，因此难以进行前瞻性采购。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12、无法对业务人员实行业绩考核与评估；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再是供货商管理方面的问题，表现为：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、  没有合理的评估体系，对供应商的服务、价格、交货、质量等数据无法充分利用，不能与关键供应商之间达成更深层的合作关系，缺乏对主要供应商的管理能力，当供应商流失或变更时不能主动应变。与现有供应商之间的关系难以协调且不易发展新的供应商。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、  采购中只注重谈判、比价、压价，缺乏从关注谈判向建立战略合作伙伴关系转变的意识，没有摆脱一味压价的模式，从而导致未能建立双赢机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、  采购地域限制，流程不透明，过程烦琐，人力与资金耗费巨大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、  信息的私有化，不共享：采购、供应双方都尽量隐瞒自己的信息，不能有效地进行信息共享，导致信息不对称，引发相互的不信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、  供需关系是临时的或短期的合作关系：这种合作关系造成了竞争多于合作，导致采购过程的不确定性，阻碍合作的通畅进行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、  响应用户需求能力迟钝：由于供应和采购双方在信息的沟通方面缺乏及时的信息反馈，在市场需求发生变化的情况下，采购方不能改变供应方已有的订货合同，缺乏应付需求变化的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、  对于质量和交货期进行事后把关：采购方很难参与供应商的生产过程和有关质量控制活动，不能对采购品进行实时的跟踪查询。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/purchasing-problem.html/1-2&#34; rel=&#34;attachment wp-att-122&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-122&#34; title=&#34;1&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/06/12.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;450&#34; height=&#34;304&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中小企业采购特点分析</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/corporate-purchasing-features/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2010 08:50:02 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/corporate-purchasing-features/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看到一篇文章谈中小企业采购流程的若干特点，一条一条罗列地挺到位的。原文偏重IT采购，主要指软件、IT服务的采购。在这里我联系18省项目宗旨，转述的同时加入些个人理解，不足处烦请指正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、采购规模较为有限&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据统计，在有一定信息化基础的中小企业，信息化投资规模不等，平均IT投资为25万人民币。其中47%的投资在硬件和网络设备，20%投资在软件和解决方案，其余为IT服务。但投资与采购重点已渐从硬件、网络采购转向软件、服务及外包等方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;18省主要面向信息化程度较高的一批中小企业。这部分企业在信息化建设上投入相对较高，并且其侧重点已从基本的硬件采购向软件，服务采购方向转移。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、对产品价格非常敏感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中小型企业因其规模小，资金匮乏，企业生存也不太稳定，企业老总对于成本的控制相对更严格，普遍注重短期投资回报率，信息化投入非常谨慎，使得它们对价格非常敏感，价格是中小企业IT采购的主要因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;网络上商品明码标价，价格比对更为方便，对于企业采购估计提供极大便利，采购方在市场上占有有利地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、IT采购决定权于老总&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中小企业意志集中于老板身上，如果老板认为不需要，那么产品在中小企业中就很难推广开，也谈不上采购建设。因此首先让产品符合老板要求，说服老板应用；其次，要保证顺利推广、被采用，搞好公关营销非常重要，做好客情关系，获得老板的好感，其余就迎刃而解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、采购计划时间多在年终岁首&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然中小企业IT采购资金年分布不均衡，规律不明显，但多集中在年终岁首进行规划、采购，在这段时间内制定发展规划、扩大规模、招聘人员等，其中购置更多、更新的IT设备成为其中一项重要的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;年终岁首规划性采购会增加，并且伴随年终的福利采购，但日常的采购消费也不容忽视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、采购流程较为简捷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中小企业信息化采购时，通常的流程是由业务部门提出申请，IT专业人员填报年度或临时采购预算计划，报主管领导、公司领导审批后实施，甚至老板一句话拍板定案。有较大的随机性，没有太过繁琐的审批及采购流程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;简单的流程不一定高效，也不代表规范。18省提供中小企业采购管理平台，能在中小企业简单的采购流程基础上进行规范化管理，让企业主更通透的监督整个采购流程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、较强的个性化应用需求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中小企业IT应用存在着行业、地区、水平上的差异，不同行业、不同规模的中小企业在信息化建设的不同阶段有着不同的需求，不能套用大型企业的标准化产品来实施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、采购信息渠道多种多样&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在IT比较发达的地区，中小企业在采购信息化产品时，信息获取的主要渠道是通过当地IT厂商上门自荐完成。部分中小企业则是通过网络、展会、平面广告等来获取信息。目前互联网越来越成为中小企业获取IT信息的主渠道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;互联网上能获取广泛的采购信息，是信息流量最大的渠道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8、倾向于全价值链解决方案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中小企业不仅仅希望厂商提供单一的产品和技术，更渴望得到高性价比的全面解决之道，不但能为其提供实用易用、性价比高的产品，同时还能提供完整良好的售后服务、咨询培训，以购买打包产品、服务为主要需求特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;为中小企业提供全方位的服务这个发展方向，是众多企业追求的目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9.“傻瓜产品”最受青眯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品是否具备“简单、易用、快捷”等特点是中小企业信息化建设、IT采购的重要关注点。中小企业其实并不需要配备结构复杂、使用繁琐的IT产品，初次采购成本低廉、性能稳定、易用通用、容易维护的IT产品才是他们最为需要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;中小企业讲究高效，实用，这是大多产品追求的目标。在中小企业这个应用背景中，对简单易用的需求发展到一种极致。好比石器时代拿來一块立马用得上的石头，他不要你的打磨工具，哪怕是免费的都不要！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10.采购制度日益健全&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前中小企业在重大项目投资、采购上，日益走上制度化轨道，制度逐渐健全，向大型企业或政府机关看齐。主要采购策略有询价采购和公开招标两种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;企业不断的发展过程中，各种流程的规范化是随之进行的，一个不能适应企业发展的产品终将被淘汰，企业需要一个能帮助他们走向规范化的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11.逐步采用外包方式进行IT建设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于流程简单、应用单一的中小企业来说，不可能选择使用复杂度高、使用难度大而又昂贵的产品，它们越来越倾向于依靠IT厂商所提供的社会化、专业化的IT外包服务来进行IT建设，以降低IT采购成本、管理成本和维护成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000;&#34;&gt;PS：&lt;/span&gt;在降低成本、管理成本、维护成本的需求下，不仅仅IT采购，其他生产资料等非企业核心产品的采购，都可以用外包的方式交给专业公司。让企业能够更加专注于自己的领域不断发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://daniex.info/corporate-purchasing-features.html/cg&#34; rel=&#34;attachment wp-att-108&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-108&#34; title=&#34;采购&#34; src=&#34;http://hostill.com/~daniex/wp-content/uploads/2010/06/cg.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;309&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文出自 &lt;a href=&#34;http://blog.vsharing.com/cio168/A565305.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt; 《透视中小企业采购流程若干特点》&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>揭示洋河蓝色经典团购策略六大秘诀 【转】</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/yanghe/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2010 03:48:27 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/yanghe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这文特别的软，特别软&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转自 &lt;a href=&#34;http://www.cnwinenews.com/html/200907/29/20090729082728.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: auto;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;作者：刘彬　严霄程  编辑： 张怡&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;洋河蓝色经典掀起的蓝色旋风早已在酒类行业引起各方人士的关注。洋河成功的秘诀是什么呢？&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;可以 说，洋河蓝色经典营销模式是口子窖终端盘中盘模式的升级版。简单概括洋河蓝色经典的模式包括五大方面：“差异化的产品+全国统一传传播+核心终端突破+团 购启动核心消费者+厂家业务人员全面介入终端管理”。而公关团购策略的高效执行，是洋河蓝色经典突破市场的差异化竞争手段。&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;洋河蓝色 经典的团购策略有什么奥秘呢？思卓战略咨询对洋河蓝色经典的市场操作有较全面的研究，揭示了洋河蓝色经典团购策略的六大秘诀。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;&lt;strong&gt;秘 诀一：发展社会资源型客户为团购第一要务&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;公关团购靠的是人脉搏，而人脉不是一天两天建立起来的，找到社会资源丰富 的经销商，其人脉是任何投入都无法取代的。启动社会资源型客户作为团购策略的第一要务，是洋河蓝色经典团购策略的重要特点。在江苏省内市场，洋河蓝色经典 利用品牌影响力和社会资源优势，在部分市场直接与政府部门合作，成立销售公司。在省外市场，洋河也将发展社会关系的经销商作为重要标准。在北京等大市场， 厂家直接成立分公司，全面启动社会资源型分销商。经销商本身就是核心消费群体，并有强大的公关能力和消费引导能力，使洋河蓝色经典的市场开拓事半功倍。&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;强调社会资源型经销商，而不是强调市场操作经验。前提是洋河蓝色经典拥有成熟的市场运作管理模式和团队，可以按照统一的操作思路，协助解决经销商运作团 购和终端的短板。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;&lt;strong&gt;秘诀二：专业团购队伍，是团购开展的保障&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;专业团购队伍，是 公关团购的重要保障。很多企业要么就是老板公关、要么就随便招聘几个团购场人员，团购工作开展随机性较大，难以启动市场。洋河蓝色经典将团购专业化队伍作 为市场运作的重要保障，并且配置具备公关能力的销售经理+社会关系较强的经销商+团购经理都作为团购部的核心人员。另外，洋河在很多市场上，还发展社会流 动能力较强的名流，作为团购顾问。&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;专业的部门+专业的团队，是将关系转化为团购资源，将团购资源转化为关系，逐步扩大核心消费群体的 重要保障。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;&lt;strong&gt;秘诀三：同步传播，树立品牌形象&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;团购本身不仅仅是销售，而是形成 口碑传播和消费带动。对于核心消费者而言，一个没有影响力的品牌靠赠酒和公关是很难成功的。洋河蓝色经典显然是同档次品牌传播力度最大的，一旦确定目标市 场、确定了经销商团队，洋河蓝色经典就针对政务消费集中或者政务消费者经常出入的地方树立大的广告牌。树立了品牌形象，公关团购就顺利多了。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;&lt;strong&gt;秘诀四：公关先行，整合社会资源&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;团购，表面上针对团体客户的直接销售。而对于酒而言，口碑传播的 功能大于销售。洋河蓝色经典在开始团购以前，非常重要目标客户关系的建立和扩大目标消费群体的影响。例如，省内市场，洋河酒厂的高层与省市政府保持良好地 沟通，企业高层亲自公关，扩大人脉。洋河蓝色经典在很多市场通过人代会启动政务消费、通过老乡会、通过同学会启动演艺界消费、通过各种关系启动大型的企业 事业单位。北京首钢已经成为洋河蓝色经典的大客户。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;在非江苏市场，蓝色经典吸引当地核心消费群的一个重要做法，首先以在当地具有一定 社会地位的江苏籍人士为突破口，通过他们来启动核心消费市场。如蓝色经典在山东一些区域市场召开同乡会，专门邀请那些有头有脸的江苏人。特别是洋河蓝色经 典在进军郑州市场时，没有按照常规的市场“打法”铺设渠道，而是采取自上而下的方法，把该酒家乡在郑州当官、经商等有头有脸的成功人士，通过召开“江苏籍 在郑工作人员联谊会”即同乡会的形式，把这些驻外人员的“恋乡”情结调动起来，然后，对这些“意见领袖”，也即核心消费群，围绕其影响力、“官阶”、知名 度等进行A、B、C分类，A类客人每个月送两箱洋河蓝色经典，B类客人每两个月送两箱，C类客人每三个月送两箱。由于这些客人一般都有私车，他们就把这些 酒直接搬到客人的车后备箱内。并给予每月赠酒、定期赠酒、不定期赠酒三种不同的待遇。活动开展了一段时间后，效果出人意料，由于这些高端政界及商务人士， 享受一定数量的免费赠酒，因此，与朋友聚会、请客送礼、家人小聚等，都从“后备箱”里拿出“家乡酒”，并大力向亲朋好友推荐，随后，很多餐饮酒店，经常有 询问该款产品的消费者，餐饮终端老板也不得不到处询问，在哪里可以进到这款酒，很多到餐厅、酒店吃饭的客人看到这种包装精致独特的酒，就会问餐厅有没有卖 的，问的人多了，餐饮渠道就形成了这样的印象：很多人对洋河蓝色经典很有兴趣。见时机到了，洋河蓝色经典快速铺货，很快，该款产品就迅速席卷了郑州中高端 消费场所，并形成了一股消费的热潮，产品很快就占领了中高端市场。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;&lt;strong&gt;秘诀五：锁定核心消费者，引导消费习惯&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;很多企业的公关团购策略是通过一两次品鉴会、大规模的赠酒就能够启动核心消费，或者无目标赠送，造成资源浪费，很难达到效果。而洋河蓝色经典以“培养意 见领导的消费习惯”为主导思想。首先，精准定位。意见领导的带动作用非常之大，洋河蓝色经典牢牢瞄准有社会地位和影响力的核心消费者，并集中资源突破。第 二，洋河蓝色经典一旦锁定目标消费群体，就会以邀请参观酒厂、社会活动等名义加深消费者的品牌印象.第三,洋河蓝色经典针对核心目标消费者,关键是定期、 定量、长期赠酒，培养消费者的口感依赖。比如，洋河蓝色经典在某地市场针对某政府领导长达两年的赠酒。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;&lt;strong&gt;秘诀六： 团购管理，象酒店终端一样精细&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;销售仍然是最终端的目标。前面所有的工作完成以后，团购销量就水到渠成了。洋河蓝色 经典的公关团购部就发挥了作用，他们将单位分类管理，责任到人，制定相应的目标，针对每个单位采取针对性的沟通和促销策略，挖掘团购的销售潜力。&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;
&lt;div id=&#34;_mcePaste&#34;&gt;总之，洋河蓝色经典把公关团购作为市场运作的战略思路，以人力、物力、财力全面保障其执行到位，形成了系统的操作模式和与众不同的执行力。成为洋河蓝色 经典攻城略地的利器！&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何确定团购的产品策略和促销策略  【转】</title>
      <link>http://www.daniex.tk/blog/2010/group-rate-strategy/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2010 03:43:00 &#43;0000</pubDate>
      <author>Daniex</author>
      <guid>http://www.daniex.tk/blog/2010/group-rate-strategy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;老文了, 转自&lt;a href=&#34;http://www.365u.com.cn/WenZhang/Detail/Article_63557.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每逢重要节假日，许多企事业单位都要对自己的员工表示一下，发放各种福利用品，以表示对员工的关爱，这已成为国内企 业的一种惯例；这种集体的企业行为也逐步形成了一个庞大的节日团购市场，吸引了越来越多的消费品企业和区域经销商的关注和重视，许多消费品企业成立了专门 的大客户部专职负责开展团购业务；团购业务对于企业和区域经销商充满了诱惑，其主要利益点有以下几个方面：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1．单次订单量大，货款回笼有保证；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2．销售中间环节少，相对费 用低，利润高；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3．提供了很好的品牌/产品推广和宣传的机会；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4．增加了产品的销售渠道，扩大了产品的影响力，对于企业产品在其他渠道的销售会有一定的积极影响；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何确定团购业务的产品策略？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业在确立了团购 业务发展方向和目标客户后，如何选择和制定自己的产品策略将是团购业务能否成功的一个关键。团购业务的产品策略包括哪些内容？制定团购业务的产品策略要考 虑哪些因素？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1．团购业务的产品策略&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老品策略：即用市场正在销售的成熟产品作为团购业务的主推产品。这时团购策略主要是制定：价格、团购扣点、促销搭赠、结算方式、违 约措施等内容；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新品策略：即用市场从没有销售过的新品作为团购业务的主推产品。这种情 况，一般除保留老品的相关政策时，一般还要加上新品试用内容；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专用品策略：即一般通过对 市场上已畅销的老产品进行适当的改造，把它作为团购销售的专用品，以示与正在销售的老品的差别，防止对正在销售的老品的市场和价格带来不利影响；其团购政 策内容基本上同老品；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2．制定团购产品策略考虑的主要因素&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目标客户的需求因素和特殊要求：这是制定团购产品策略的出发点和基本点；产品必须是目标客户所需要的，甚至能够满足其特殊要求 的。与其他品类相比能够给目标客户带来更多更好的价值，与同类竞品相比能够给目标客户带来独特的利益点；比如：食用油类销售人员可以向团购客户讲，用食用 油作为企业职工的福利要比用同价值的电子类产品更受企业员工的欢迎，因为每个家庭都需要而且价格更实惠；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;客情因素：团购业务中，采购方关键人物基本上有三类：决策影响者即一般采购人员或者企业员工，决策建议者即采购的主管部门负责人， 最终决策者即企业的分管最高领导或者就是企业负责人；在三种人物中，与决策建议者搞好关系是最重要的，当然能够与企业最终决策者建立良好关系更好，对决策 影响者的关系也不能忽视，对于如何建立和维护与三种人物的关系，以后另文在叙，在此仅谈论客情因素对产品策略的影响。一般来讲：客情关系越好，对产品的各 项要求（价格/包装/质量/知名度等）可以适当放宽，但绝对不能明显低于竞品。同时，可以多推荐新品；客情关系一般，对产品的各项要求（价格/质量/功能 /知名度等）就越严格，越要有竞争力；没有客情关系一般很难做成团购生意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;品牌的影响力 以及产品在当地市场的消费氛围：这也是影响团购产品策略制定的一大因素。一般来讲，品牌知名度越高或者产品在当地市场已畅销，团购产品的价格可以定的略高 （但要明显低于市场的显性零售价格），或者推荐新品作为团购产品。目前，许多大的消费品企业专门开发出团购专用产品，该产品只用于团购销售，而不在其他渠 道销售；相反，若品牌的知名度偏低，而且产品在当地市场的影响力很小的话，团购产品的价格策略就要略低，对产品的功能和质量要求也会高一些，尽量能够表现 出有别于竞品的新异和较高的性价比；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要竞品的竞争因素：现在大多数企业在开展团购业务 时，都采用招标和公开竞价的办法，企业一旦选择某一品类作为其采购对象时，往往就会向多家供应商发出招标书，选择性价比最理想或者企业认为较理想的品牌。 所以，供应商和生产企业在制定团购产品策略时一定要考虑竞品的竞争因素。包括：有没有竞争；如果有竞争的话，竞品的品牌影响力、价格策路、促销策路、质量 和功能、经销商的实力、与目标客户的客情关系等因素，综合评估主要竞品竞争有劣势及其可能采用的竞争策略；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;价格因素及其对其他销售渠道或者周边市场的影响因素：团购产品如果报价过低，就有可能对公司其他产品的市场销售带来负面影响，如果报价偏高则会失去一定的 竞争力。所以，在与团购客户谈判时，尽可能保持合理的价格水平；实在不行的话，也不要通过直接的降价方式来达成交易，而应以搭赠等方式来避免直接降价所带 来的风险；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结款方式因素：团购客户的结款方式和信誉也是制定团购策略是必须考虑的问题， 对不同的结款方式以及客户的信誉度，要制定相应的对应策略；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.制定团购业务的产品手册 和相关销售资料/工具，主要包括以下方面：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;团购产品销售手册、样品、产品报价单、团购产 品订单、购销服务合同；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整理编辑企业和产品的宣传资料、与目标客户的沟通说辞（可用信函 /邮件的方式）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代表企业形象/品牌形象的有一定价值的礼品若干份；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;团购业务的促销策略&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好的促销是与目标客户进行良 好沟通的有效手段，也是达成销售的关键之一。团购业务的促销策略如何制定并没有固定的模式，应视情况而定。 让我们来讨论以下问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.团购客户需要什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业团购人员进行采购决策的行为过程 中，无非要考虑以下三点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采购到让员工比较满意的商品，不要让员工领会去就骂；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽可能用较低的费用办好此事，防止被老板骂；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在基本保证以上两 点的情况下，相关当事人从中受益有多大，否则回家要挨老婆骂；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2．根据以上的三点原则， 设计能够说服客户的促销策略！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，不论促销形式千变万化，其中心内容无怪乎以下两 点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;价格促销：在性价比不分高低的情况下，以有竞争力的价格赢得订单；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公关促销：在价格不占优势的情况下，做好两个方面的工作很关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是对团购产品最终用户的推广、宣传、造势工作，争取赢得基层用户的支持。比如可以高新品推荐会，有奖调查、社区宣传造势等活动。通过基层用户的反映来 说服相关决策者；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是，不论情况如何都要做好对相关决策人员的公关工作，物质和精神两手 抓，两手都要硬；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欢迎与作者探讨您的观点和看法，电子邮件：&lt;a href=&#34;mailto:scbzzj@21cn.com&#34;&gt;&lt;/a&gt;scbzzj@21cn.com&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>